II

V noci přestalo pršet, ale nevyjasnilo se. Ráno bylo zase pod mrakem. Pan Lhotský vypravil se velmi časně. Jen vyjel z nádvoří dřevěnou branou na silnici, už zaklel. Žebravý mnich se mu namanul do cesty. A to neměl za dobré znamení. Ale když si pak zapálil a kouřil, zapomněl na frátera a zabýval se opět Skalkou. Počítal, kde asi pacholka s povozem dojede, vzpomněl, že Polexina se bude mrzet, poněvadž v Praze nenavštívil její sestřenici v šlechtickém „štiftu“ a tetu jeptišku v klášteře voršilek, jak jej o to požádala; ale až jí vyloží, že v tom shonu nebylo možná – Zato ji potěší novinou, že „paní hrabinka“ na Skalku teď na podzim nepřijede, letos už ne, a myslím, že do jara ne, že zůstanou v Praze. Ta „paní hrabinka“ byla synovcova žena, paní Mladotová ze Solopysk, dcera hraběte Goltze. Stará slečna ji někdy tak s ouštěpkem pojmenovala, ale jen před ním, před panem strejcem.

Z Chlumce jel pan Lhotský do Hradce Králové, kdež se nestavil. Vyjížděje z města, potkal kus za Slezskou branou dva jezovity hradecké koleje. Byli na koních, oba v kloboucích a v tmavých pláštích. Vraceli se odněkud do Hradce. Za nimi jel na nevysokém klusáku jejich fámulus, student. Pan Lhotský se s jedním z obou jezovitů dobře znal, s P. Mateřovským, prohlášeným zvláště tady na Hradecku, jenž pocházel ze šlechtického rodu Mateřovských z Mateřova.

Byl velké postavy, hladce oholen, krevnaté tváře, smolných, lesklých očí, nad nimiž se černalo husté obočí jakoby uhlem širokými oblouky namalované. Jeho společník, také vysoký, ale hubenější, bez ruměnce na líci, měl široká, přísná ústa a silnou bradu.

Mateřovský už zdaleka rukou kynul. Pan Lhotský živě pohnul hlavou, když od něho uslyšel, že ten druhý je páter Firmus. „Ach, tak to ty,“ mihlo se Lhotskému a maně smekl se mu pohled po střevících pátera Firma. Ale hned zase vzhlédl k Mateřovskému, jenž se ho ptal na cestu, na Prahu a co Jeho cís. a král. katolická Majestátnost. A pan Lhotský nic o korunovaci, nic o holdování, že také on Jeho katolické Majestátnosti políbil ruku, ale hned o tom, co by jezovitům polahodilo, že císař, jak přijel do Prahy, hned nazejtří šel se pomodlit k hrobu blahoslaveného Jana Nepomuckého.

„Svatého!“ ostře a jako s výtkou vpadl P. Firmus, jenž do té chvíle v sedle se ani nehnul a dubově, chmurně mlčel.

„Jistě svatého,“ přisvědčil P. Mateřovský vážně, ale mírněji, konejše pohledem Lhotského, zaraženého nenadálou přísnou opravou. „V nebesích svatého a bohdá že brzo i na tomto světě.“ A zas o Praze. P. Firmus opět mlčel, až pak, když Lhotský velebil, jaká panovala nádhera, jak Praha slavila, jak se vyšňořila, znovu přísně uhodil:

„Ale dřív by se měla očistit.“

Pan Lhotský nerozuměl. P. Mateřovský na jeho tázavý pohled vysvětlil přisvědčuje:

„Měla, to měla. Dosud není všechna čistá. Ve vinicích u Prahy pořád ještě dost toho ohavného, černého koukolu kacířského.“

„Tam je hloupý, zmámený lid, to bejlí se tam vyplení,“ přikládal P. Firmus, „ale horší je to bejlí světské moudrosti a pekelných novot v panských domích a palácích.“

Vtom se P. Mateřovský kvapně zeptal:

„Hraběte Šporka jste v Praze o té slávě neviděl?“

Lhotskému, jenž Firmovi nerozuměl, co ty novoty v panských domích, poněkud svitlo touto otázkou. Ale přece nejistě odvětil, že nikoliv, hraběte Šporka že neviděl.

„To věřím,“ přisvědčil Mateřovský s úsměškem. „Pan hrabě zasedá raději v tajných koutech a schůzích než poklonit se Jeho Majestátnosti. To víme; no, a jak u vás –“

„U nás? Jako co se toho kacířstva týče? Och, u nás nic; všecko při svaté samospasitelné víře katolické. Žádní nevěrci.“

Do toho mu P. Firmus špičatým slovem:

„Myslíte?“

A Mateřovský přidal:

„Nesmí se nikdá důvěřovat. Pravda, o Skalce není slyšet nic. Ale zlé sousedství máte. To je všecko bludařstvím prolezlé, Opočensko, Smiřicko. Právě se odtud vracíme. Tam všude pořád ještě dost lutrijánů a husitů.“

Když jezovité dali sbohem, Mateřovský vlídně, s úlisností, P. Firmus zkrátka a zasmušile, hleděl Lhotský za nimi, vlastně za P. Firmem. Do té chvíle ho neznal, slýchal však o něm, o jeho obuvi, že když chodí do chalup a do statků, má podešve pobité ostrými hřeby a že těm, které pro víru vyslýchá, šlape po bosých nohách, že se jim na ně staví v těch ostře okovaných střevících, a že ty lidi za vlasy třepe a za uši tahá, ať povědí, kde mají kacířské knihy, kam je schovali, ať povědí –

A co s tím bejlím v panských domích a palácích – bejlí – tajné kouty a schůze, uvažoval Lhotský, pobídnuv koně. Zase něco větří, jdou po stopě, to zase něco na Šporka, toho mají v žaludku, ostrého souseda. Pan Lhotský o tom leccos zaslechl. I na Skalku se zaneslo, co hrabě Špork svým sousedům, jezovitům v Žirči u Jaroměře, vyvádí, že jim dal na samých hranicích svého a jejich panství, zrovna proti oknům jejich žireckého zámku postavit státui, takového obra, a ten že má pěst s mečem vzhůru a hrozí, pořád hrozí jim zrovna do oken, že toho obra mají pořád na očích. A to pan Lhotský také věděl a zasmál se, když poprvé slyšel, že hrabě Špork dal na Kalvárii v kostele namalovat peklo, v tom šeredné čerty, a ti čerti že jsou v obličejích kontrfekty žireckých jezovitů.

To setkání Lhotského netěšilo. Nechovalť jezovitů v obzvláštní lásce; jen respekt z nich měl, strach, třebaže si ho nedoznal. Ten P. Firmus! Mateřovský je všude prohlášen, po vsích se ho bojí, ale ten Firmus – Ten by se nic neohlížel, ten by třeba pro slovíčko, pro důmnění člověka obžaloval. Na Skalce nic, a přece nevěří. „Myslíte?“ si řekne, a jak špičatě! A kterak jej, Lhotského, hned zostra opravil! „Ale dobře ti,“ řekl si Lhotský v duchu. „Dobře ti. Proč se ohýbáš, proč se lísáš.“

Pan Lhotský doma i jinde říkal jako všichni „svatý“ Jan; ale tu před jezovity se mu připletlo, že musí říci „blahoslavený“, že se jim zachová, když papež prohlásil „blahoslavený“. A páter Firmus za to jej hned pokropil. Pan Lhotský se na něj hrubě dohřál. Začal sice o jiných věcech uvažovat, než ten páter se mu znova vedral do myšlenek, i Mateřovský. Ten také takový, jen napovrch hladší, a všichni Mateřovští takoví, to že je rodina. Tenhle jezovitou a jeho bratr také, v Praze, tři sestry jeptiškami, jedna u voršilek v Praze a druhé dvě v Doksanech, a jedna z nich tam docela i matkou převorkou – no – a – co vypravoval starý Deym, jak bývalo, ten pamatoval třicetiletou vojnu a věděl, jak co konfiskační komisí komu pobrala, ten také o Mateřovských, že čtyři z nich byli při té rebelii proti císaři, dva že dostali pardon, a dva že se vystěhovali pro víru ze země a z těch jeden že sloužil u Švédů, že byl rytmistrem v švejdském rejtarstvu.

Pravda, jeden Lhotský, mihlo se mu, také se vystěhoval, Hendrych Lhotský, starší dědův bratr, ten v Sasku v Pirně zemřel. To byl jeden, ale Mateřovští čtyři. A teď z toho rodu dva jezuviti a tři jeptišky. Dva Mateřovští jezovity a třetí – Vida! Na toho se ten páter nezeptal; na Šporka hned, ale na strýce v Praze ne, na starého strýce ne, to proto, že se pošetil, že jim překáží, blázen, v tom bláznovství „starý kníže“ –

Pan Lhotský se nezastavil až v Třebechovicích. O pacholkovi zvěděl, že tudy jel, ale již dávno, že ho sotva dohoní. V Opočně uslyšel totéž; v Dobrušce se již ani neptal. Pospíchal, neboť se již připozdívalo. Ve vsi Cháborech zahnul ze silnice na polní cestu vedoucí k nim na Skalku. Nalevo od té cesty samá pole, teď pustá, ponenáhlu stoupající k černému lesu. Napravo od cesty, pod ní, lučinatý ouval, kterým pod skupinami starých olší a javorů protékal Zlatý potok. Na konci toho ouvalu, tam, kde se říčka náhle obracela, přicházejíc od severu, vybíhal do jejího ohebu zleva ostroh, tady nad vodou skalnatý a srázný.

Skoro na samém konci toho ostrohu probělávala se stará tvrz Skalka, které teď zámek říkali; snad pro cibulovou věžičku, kterou nynější pán dal postaviti prostřed šindelové střechy toho kamenného stavení, zbudovaného v šestnáctém století. Z polní cesty, kterou pan Lhotský jel, z aleje ovocných stromů nebylo zámečku zplna viděti pro stavení příslušná k starému dřevěnému dvoru, rozloženému na té výšině nalevo od zámečku, hned při něm.

Když pan Lhotský dojížděl, bylo všude kolem ticho. Jen ze dvora nesl se do soumraku klepot cepů. Rád uslyšel ty dunivé, v rychlém tempu neúnavně pršící zvuky. Zveselilo se v něm. Upřeně hleděl k starému sídlu. V šeru podzimního podvečera vjedno splývaly střechy rozlehlého dvora kryté došky a šindelem. Černaly se tak jako sad za dvorem a les dále za sadem; černala se rozložitá koruna ohromného topolu ve dvoře hned za branou té chvíle ještě dokořen otevřenou. Nikdo však v ní ani před ní. Ale za ní na prostorném, velkém nádvoří skupina čeládky u vozu pod bělavou plachtou. Koně už vypřaženi a náklad odnesen. Lidé však tu ještě stáli. Byl to vůz té chvíle vzácný; přijelť z Prahy, z daleké Prahy.

V dlouhé stodole o dvojích vratech a dvojím humnu na konci nádvoří náhle ztichl rytmický tepot cepů. Z jedněch vrat vykročil šafář nesa velkou rozsvícenou lucernu a bral se směrem k vodní nádržce prostřed nádvoří, kamením vroubené. Nad ní kolem dokola černaly se lípy nad pluhy, haky a kolečky k nim různo u nádržky postavenými.

Za šafářem bralo se šest mlatců, robotníků ze vsi, každý s cepem na rameni, mladší muži i starší, shrbení a zedření.

V ratejně, v nevysokém stavení vpravo u samé brány, rudě prosvitlo v nevelkých oknech a také v oknech myslivny, jež stála rovněž u samé brány nalevo u toho ohromného topole. Byla vyšší než ratejna, ač ne do patra; k jejím dveřím skoro na konci stavení na straně k bráně vedly vyšlapané schody bez zábradlí, ne však přímo ze dvora, nýbrž bokem podél stěny, takže tvořily výstupek přede dveřmi.

Právě když pan Lhotský vjížděl branou do nádvoří, rychle vyšel z myslivny na ten výstupek myslivec vysoké postavy, vyholený, dlouhých vlasů, bez čapky; za ním vyběhl výrostek také prostovlasý s lesním rohem v ruce. Do té chvíle vyhlíželi zadním oknem ven do cesty; jak spatřili v setmělé aleji pana regenta, chvátali ven dopředu. Výrostek, stanuv na výstupku, nasadil lesní roh ke rtům a zatroubil nadobyčej lehce a dovedně. Veselá lovecká fanfára rozletěla se tichým, temným nádvořím pánovi na uvítanou.

Mezi roubeným dvorem a před zámečkem přes nádvoří proti bráně náhlý ruch a hlasy. Nejvíce bylo slyšeti pana Lhotského, jak dojel k vozu a ptal se na truhlu a ostatní náklad, jak poroučel, ať tlumok za sedlem odepnou a odnesou. To již slézal s koně. A dál jedním proudem k šafáři, jenž mu políbil ruku a po něm starší robotníci, co mlátí, a hned na myslivce, jenž přistoupil, kde je Tomáš, čertův kluk, to že měl nápad, zatroubit.

„Ach, tu jsi!“ Hrábl do výrostkových hustých vlasů na větru se čepejřících, aby jej pohladil. „To se mně líbilo, Tomáši, a tatík –“ Už se zas po myslivci obracel. „Tak slyšíš, zítra, a hned ráno si vyjdeme, a časně, a zakouříš si pražského tabáku z nové fajfky. Vezu ti. Tak tedy časně, ráno.“

To již kráčel k zámečku, k němuž vedl měkkým nádvořím pruh primitivního dláždění z oblázků. Tam u vchodu, kde se vzal, tu se vzal, stál pod několika schody, vedoucími k hlavním dveřím s přístřeškem na dvou prostých sloupích, muž prostřední postavy, asi padesátník, klobouk v ruce. Hluboko se ukláněl a začal něco na uvítanou. Než pan Lhotský hned mu do řeči:

„Hele, správce, pozdrav bůh, nic se nepřihodilo?“ Nečekaje na odpověď, rychle pokračoval: „No, až zítra, až zítra, na kanceláři, ale ráno ne, a ne na kanceláři, přijdete ke mně, až odpoledne. Ráno půjdu na hon.“ A kráčel do schodů. Na ty padl v ten okamžik záchvěv zardělé záře. Černo ze síně uskočilo vzad, jak je zaplašilo plápolavé světlo žlutavé svíčky, kterou v pozdvižené pravici nesla urostlá dívka patnáctiletá, myslivcova dcerka. Vedle její štíhlé postavy statná dáma; vedle dívčí svěží hlavy s pletenci po zádech stará tvář, ale svěže zardělá a ne vrásčitá, v čepečku á la Fontange, ne přehnaně vysokém a nikterak už módním.

Ten čepeček a pod ním tvář s malým lalouškem, tvář energického výrazu, v ten okamžik radostí zjasněná, byly v plném světle a bělostný krajkový límec ležatý, zlatý křížek mezi jeho cípy a bělostné tacle u rukávů, jak slečna Polexina Lidmila Mladotovna vztáhla ruce vstříc panu strejci. V temnu však zůstaly její šedé šaty pod plochými ňadry a v pasu dost širokém.

Vítali se a již také zacházeli síní. Zardělá zář pokmitovala po jejím klenutí, dál a dál dozadu; černá tma vrazila zase dopředu a přes práh pod stříšku na schody. Pod nimi dosud stál správce. Klobouk už dal na hlavu, ale ještě naslouchal; přitom však hleděl před se, k vozu, k hloučku u něho. Zamračeně hleděl a mrzutě myslil na Lhotského, to že je „regent“; správce si ani nevšimne, ale s myslivcem, s člověkem poddaným, s poddaným, ne svobodným, hned takové řeči, i s jeho klukem, a jej, správce, že tak zkrátka pomine. Zlostně si odfoukl, až se mu tváře vzduly, a rozběhl se k vozu, aby si tu vylil zlost; rozkřikl se, co tu dělají, ať se klidí, bránu že nechávají otevřenu, nedbalci, šafář, všichni.

„A co vy!“ utrhl se na robotné mlatce ze vsi, kteří také poslouchali pražské noviny, „co tu čumíte! Takhle byste vydrželi, a ráno pak chrápat a hnít a ne do roboty. Plácat, žvejkat, to dovedete a takhle si ještě zakouřit, a snad pražského tabáčku, fajfku zapálit, plíce udit, z huby komín dělat!“

To už lítalo za robotníky; jako pokropeni, schlíple, skrčeně, mlčky se šourali k bráně, kterou šafář a jeden z čeládky za nimi zavřeli a trámem napříč zatarasili. U vozu prázdno. Čeládka zmizela v ratejně. Myslivec už předtím, nežli rozkohoutěný správce se přihnal, odešel se synem do myslivny.

Jen správce zůstal na širém nádvoří, do něhož zalehlo z chlévů táhlé zabučení. V tmavé výši nesl se šumot obrovského topole, starých lip u zčernalé nádržky i šumot stromů z panské nevelké zahrady na konci ostrohu mezi zámečkem a myslivnou. Správce obešel chlévy, stodoly, kolnu, od té napříč k bráně, k ratejně, přikrčil se k ozářenému oknu a díval se dovnitř. Zaclonil světlý pruh, stál v něm černý. Jen tvář do okna nachýlená, široká tvář zatuplého nosu, zažloutlá, se vyzářila a část šedé kamizoly pod tmavým kabátem.

Upřeně se díval do rozlehlé ratejny, kdysi vybílené, kdež za ohromným dlouhým stolem seděla čeládka u večeře. Každý kousal a polykal, žádný však na jídlo nehleděl; všichni obraceli oči po pacholkovi, jenž se vrátil z daleké cesty a dál vypravoval pražské divy.

Správce Čermák odtrhnuv se od okna, pokročil a ohlédl se po myslivně. Svítili tam, ale okenice kryly okna.

„Aha, zas,“ zjistil si. Za ten rok, co tu na Skalce úřadoval, dosud ani jediný večer neviděl myslivnu bez zavřených okenic.

Psi tam zaštěkali. Obrátil se, zamířil k zámečku. V oknech regentova pokoje světlo. Na slečnina okna, dozadu nad východním svahem ostrohu, hustě porostlým, nebylo vidět. Správce zašel do vedlejších dveří v přízemí, kdež měl byt a kdež byla kancelář.

Na širém, temném prostranství pusto a prázdno. Lípy u nádržky a stromy na zahradě šuměly hlučněji, neboť vítr se prudko zdvíhal; primárius mezi nimi byl ohromný topol, jehož koruna se nad branou i nad střechou myslivny začala zlobivě potřásat, klátit, zmítat, nejprudčeji nalevo, jako by chtěla dosáhnout až na nedaleký komín a smíst ho ze staré šindelové střechy.

III

Pan Lhotský zašel po prvním uvítání do svého pokoje, upravit se, tlumok rozdělat a také aby dal otevřít bednu s objednaným zbožím a dary. Nemohl se již dočkat, až před svou neteří vše vyloží. Ta mínila zatím počkat ve svém pokoji. Nebyl prostranný, a přece zplna na něj nestačilo světlo dvou svíček na stole. Pološero v koutech i výše po stěnách, zvláště v pozadí nad dvěma okny, mezi nimiž visel krucifix. Jasněji vynikala španělská stěna kvítkovaná před koutem napravo ode dveří vedoucích do ložnice. Nad tou španělskou stěnou visely nahoře tři nevelké obrazy svatých na plátně malované; pod prostředním z nich, pod bolestnou Matkou boží, tiše hořel plamínek v rudé skleněné lampičce.

Neurčitá, smíchaná vůně silně vanula pokojem. Nebyla z voňavek, nýbrž z léčivých bylin, jež báby kořenářky nosily slečně dle jejího objednání z nedalekých hor, z hlubokých lesů na Vrchmezí, Deštné i na Marušině kameni. Vzácnější z těch bylin chovala v pokoji v balíčkách uložených na římse vedle poličky s knihami poblíže širokých kamen. Velká sklenice s arnikou v páleném naloženou stála pořád na okně tak jako na síni na okně skleněná nádoba s pijavicemi.

Bylo, jak oujezdský farář řekl, že pokoj panny slečny Mladotovny je jako apatyka, že hlava panny slečny je živý herbář a paměť její jako protokol receptů, že radí lidem ke zdraví a pomáhá gratis. Radila a pomáhala nejvíc ve dvoře čeládce a jejím dětem; než pomáhala také robotníkům ze vsí, když o radu požádali. K radě přidala obyčejně hned i lék své výroby. Nic se neštítila zajít do ratejny ve dvoře, nevalně čisté, k lůžkům ubohého ustlání, přehlídnout nemocného, donésti mu lék, nebo bylo-li potřeba, obvázat, převázat ránu, když se někdo při díle potloukl. A všecko, rozumí se, jak oujezdský farář řekl, a někdy i za postranní nevděčné bublání a hubování, když nemocný nechtěl poslechnout nebo nechutě vykonával, co urozená panna slečna přísně přikázala a z čehož nic neslevila. Bylať dle potřeby energická i na nemocné, tak jako byla stále energická na šafářku i ve všem hospodářství.

Na strýce chtěla čekat ve svém pokoji; ale jen se tu otočila, šla do kuchyně nahlédnout, pak přes síň do velkého pokoje, do jídelny, kdež chystala na stůl Helenka myslivcova. Slečna Polexina byla upřímně ráda, že se pan strýc vrátil; plných čtrnácte dní ho neviděla a už jí hrubě scházel. Hned jak se vrátil, ještě na síni, se ho zeptala na synovce a jeho paní, kdy přijedou. Uslyšela, že teď ne, snad teprve až na jaře. Pan Lhotský si dobře všiml, že se jí zjasnily oči, když to uslyšela. Tak to čekal. Měla radost, že se strýc vrátil, ale tato jeho novina přidala ještě k tichému jejímu veselí.

Synovce byla by ráda viděla; choval se k ní šetrně, s úctou. I s jeho ženou celkem vycházela. Srdečnosti však se nedostávalo mezi oběma dámami. Paní Mladotka, o hodně mladší než slečna Mladotovna, byla z rodu hrabat Goltzů, Němkyně. Francouzsky mluvila plynně, nevalně česky. A slečna Mladotovna, jejíž matka německy neuměla, tak jako slečnina zesnulá švagrová, matka panujícího teď Mladoty, rodem Kordulová ze Sloupna, jen chatrně hovořila německy, a proto nerada. A francouzsky neuměla.

Ta neznalost řeči vadila; nebylo však jen o to. Stará slečna, jež v tom zákoutí nevalně si hleděla velkého světa a módy, zato víc hospodářství, která širokého rajfroku6 zvonového na sebe nevzala, ani když se nejslavnostněji vystrojila, cítila, že „paní hrabinka“, dáma á la mode, hledí na ni jako na bytost ze starého vydání, jakoby z jiného světa, tak trochu skoro jako na selku, že se dívá nějak povýšeně, jako se střemene na ni a na všecku Skalku; dobře viděla, že synovcova žena tu nerada bydlí, že odtud pokaždé pospíchá, že jí nevolno na starém zámečku.

Slečna s trpkostí slyšela, když synovcova žena teď čím dál tím častěji nadhodila, takhle že to nemůže ostat, že by bylo nejlíp to staré stavení strhnout a postavit nový zámek, pěkný zámek á la mode. Tato nevážnost k starému sídlu hnětla slečnu a také to, že „paní hrabinka“ neměla žádných dětí. Ona, slečna, byla ze šestnácti, její bratr, otec panujícího Mladoty, měl tři syny a tři dcery, ale syn jeho bez dědiců. Vinna tedy jenom jeho žena. Pro koho by stavěli, pro koho by se měl zbořit starý zámek? Leda aby to pak zdědil někdo z těch Němců, z těch Goltzů. Slečna Polexina, která se na Skalce narodila a tu strávila skoro všechen svůj věk, přilnula k starému zámečku, v němž staletí přebývali Ostrovští, její předkové po přeslici, a Mladotové už v třetím koleně.

Pro toto vše bylo staré slečně volněji bez „paní hrabinky“, a proto také ráda uslyšela, že tak hned sem nepřijede.

Když se vrátila z obhlídky zase do svého pokoje, zastala tu strýce; právě vešel, ne už v jízdeckých botách, nýbrž v černých punčochách a ve střevících s přezkami. Skládal na stůl dary, zatímco Kačka kuchařka ve velkém bílém čepci stavěla u dveří na vykládanou truhlu pytlíky a krabičky.

„Jste jako svatý Mikuláš, pane strejče!“

„Jen aby se ten svatý Mikuláš jak náleží zachoval.“ Lhotský si zamnul ruce. „Tak tady,“ ukázal na truhlu, „tu jsou limouny, tu je koření, tady je kafé. No, můžeš jít,“ pokynul kuchařce. „Kafé, milá Polexino, a dobré kafé. Toho se teď v Praze vypije –“

„Věřím, v tento čas.“

„Nejen v domácnostech u panstva, ale již také veřejně, to nebývalo, už jako pivo nebo víno je prodávají, kafésídrové. Na Koňském trhu je také, to jsem viděl; a slyšel jsem,“ vymrštil obočí a zdvihl pravici, „že i v Židech, i v Židovském Městě! A tady –,“ sáhl na stůl a vybalil polychromovanou sošku blahoslaveného Jana Nepomuckého, slušně ze dřeva vyřezanou. „Tu jsem ti přivezl, ta je podle té státue na Kamenném mostě.“

Slečna sáhla po ní chvatně.

„Však jsem si ji, abych se přiznala, v duchu přála, uhodl jste.“

„A je svěcená.“

Slečna sošku hned políbila.

„A tuhle na ty šatičky.“ Vybalil brokátu kus, roztáhl jej proti světlu i pruh stříbrných krajek, jež se na světle zamihotaly kovovým leskem, tak jako živěji zahořely barvy brokátu a zlato jeho vzorců. Slečna prohlížela, živě chválila, jaká to krása, jaký pěkný mustr, pak pojednou odstrčila španihelskou stěnu. Za tou v koutě pod třemi obrazy, pod lampičkou rudého plamínku stál na stolku zastřeném bělostnou látkou s vyšívaným pruhem oltářik, dva stupínky ze dřeva na mramorovo omalované. Na nejvyšším soška Panny Marie, oděná v hedvábných, tuho odstávajících šatečkách jakoby v rajfroku, s perličkami a korálky na krku, korunku na hlavě, děťátko také korunované na ruce. Vpravo vlevo od sošky po cínovém svícnu s voskovicemi bohatě ozdobenými voskářským dílem; na nižším stupni zase po svícnu, ale s červenými svíčkami a po majolikové váze s dělanými květinami. O tento stupínek opřené stály už na samé menze dva obrázky v zlacených rámečkách, sv. Václav a sv. Ludmila, po jejichž stranách bělaly se dvě voskovice ozdobené mašličkami z bělostných pentlí hedvábných.

Slečna sňala z oltáře sošku Panny Marie a zkoušela na ní horlivě, všecka zaujata, brokát a stříbrné krajky. Pak zase postavila ji na oltář, pod ni na nižší stupeň sv. Jana, poodstoupila, přehlížela i chválila potěšená, že zrovna sem se dobře hodí. Lhotský přisvědčoval, přešlapoval, zamnul ruce, po stole se ohlédl.

„A teď ještě něco světského!“ Vzal se stolu balíček, vyňal z něho kožené pouzdro nevelké a s tajemným úsměvem, těše se na překvapení, přistoupil k neteři, jež divíc se i zvědavě sledovala jeho ruce, jak otvíraly pouzdro. Tlumeně vykřikla, když strýc vyňal a na oči jí obrátil pěkný šperk s modrým smaltem, na „duplovaném“ dukátě malovanou sv. Trojici.

„Tuhle kalantérii, milá Polexino, tobě; prosím, přijmi ji na památku na Prahu, na tu korunovaci.“

„To mně?“ ptala se přísně, káravě, ale s úsměvem.

„Tobě, zkus.“

Prohlížela šperk s netajeným zalíbením, odšoupla křížek nad ňadry a vtiskla tam kalantérii. Vtom stanula ve dveřích Helenka myslivcova, hlásíc, že jest večeře. Slečna ihned skládala šperk do pouzdra a nepostřehla, jak Helenčiny oči uvázly na rozloženém brokátu a stříbrných krajkách, jak zůstaly na nich uvábeny jejich leskem a barvou.

Zato starý pán si toho všiml.

„No, Helenko, líbí se ti to? Abys věděla, tobě jsem také něco přivezl.“

Náhlý svit radostného překvapení a očekávání zjasnil děvčeti krásné oči dlouhých řas.

Lhotský se obrátil k slečně:

„S dovolením.“ Vzav se stolu nevelký kolorovaný obrázek v zlaceném rámečku, podával jej Helence.

„Tak tu máš.“ A významně, aby ocenila, hlásil: „Je to sv. Jan Nepomucký, a svěcený.“

Helenka, jež rychle vykročila, náhle, na toto jméno stanula zaraženě, jako by se lekla. Slečna, majíc to za ostýchavost, domluvila jí, co se stydí. Helenka sáhla po obrázku a chtěla s ním odstoupit; slečna však ji káravě zastavila:

„Slyšelas, že je svěcený, polib ho!“

Helenka k ní plaše vzhlédla, okamžik váhala, pak rychle povznesla sv. Jana k ústům, a to tak spěšně, že slečna nepostihla, že děvče se obrázku rty nedotklo, nýbrž své ruky. Pan Lhotský byl právě obrácen ke stolu, odkudž bral druhý dárek, kolečko pestrých, pěkných pentliček.

„Ještě tohle, Helenko.“

Dlouhé řasy jejích očí zamžikaly, a hned, bez pobízení sáhla dychtivě po pentličkách a hned také políbila Lhotskému ruku.

6 Krinolína. Pozn. red.

IV

Lustr v jídelně nerozsvícen; čtyři svíčky ve dvou svícnech hořely na velkém stole bělostně pokrytém, na němž mdle pobleskovaly cínové mísy a talíře. Pan Lhotský a slečna Polexina seděli v starých křeslech kolmých lenochů, modrým suknem potažených. Na velké dubové kredenci, plné cínového a majolikového nádobí, u níž stála Helenka myslivcova, hořely dvě svíčky. Tu jasno; v pozadí kolem velkých zelených kamen s krancly7 příšeří. Rovněž na obrazy nad dubovým táflováním nepadalo plné světlo, na několik krajin na plátně se zčernalým, hustým stromovím a na jeden „landšaft marinářský“, z něhož nejjasněji vyrážely zežloutlé, někdy bělostné plachty korábu v bouři. Na stěně proti dveřím visel samojediný obraz, na plátně malovaný kontrfekt nebožtíka císaře Leopolda I. v alonžové paruce.

V celé komnatě, v jejím nábytku, v obrazech, ve všem ještě sedmnácté století; a ti dva, starý zeman a stará slečna Mladotovna, také ještě z něho. Hodili se do té komnaty nezcela svým oblekem, zcela však většinou svých let, svým vychováním a smýšlením.

Panu Lhotskému po cestě chutnalo, ale také chutě vypravoval o své cestě, o Praze. Rozumí se, že především o korunovaci a přitom o hloupém titulárním kalendáři, jak on, Lhotský ze Ptení, byl o holdování stavů a jak políbil Jeho Majestátnosti ruku. A dál vypravoval, jak si to cestou urovnal na první hovor; nedodržel však ve všem, neboť připlítaly se mu novinky, o kterých nemohl pomlčet. Tak omlouvaje, že se nedostal ani do štiftu šlechtičen, ani do kláštera voršilek, vytasil se hned, že zato navštívil bratrance slečnina, že on, bratranec, Ferdinand Antonín (byl pán na Ostředku a Souticích), kupuje v Praze dům, veliký dům, že ho jistě koupí, nemá-li ho již, veliký dům se zahradou na Dobytčím trhu, ale jaký dům, dost prokřičený.

„Ano, prokřičený,“ opakoval, když slečna s úžasem k němu vzhlédla. „Mnoho se o něm povídá, čertův dům, straší tam, jistě prý straší. Před dávnými časy tam ostával veliký čarodějník, doktor Faust, ten se čertu zapsal; však ho pak čert také odnesl a zrovna z toho domu na Dobytčím trhu, stropem s ním vyrazil. Díra v tom stropu ostala, jistě ostala, a slyšel jsem, že tam je dosud.“

„A straší tam?“ ptala se slečna tišeji.

„Jak by nestrašilo, straší. Proto tam žádný nemohl dlouho vydržet.“

„A že by Ferdinand –“

„Všechen zapálený. Půjde tam, nadmíru se mu líbí, a pak, odpusť pánbůh, on prý také tak trochu alchymikus a těm čertovinám se jen směje. A ještě si mne zve, abych jej tam navštívil, že mně dá zřídit krásný pokoj. Pěkně děkuji, snad ten toho čarodějníka. No, nejsem zajíc, ale na tu noc tam bych se zrovna netěšil.“–

Z Faustova domu zase na Hrad, k sv. Vítu, ke korunovaci. Slečna poslouchala všecka zaujata, napjatě. Větru a stromů, jež pod okny ve svahu ze tmy chvílemi hlučněji zašuměly, jako by neslyšela, a na Helenku zapomněla. Ta čekala u kredence na rozkazy a na to, až bude třeba talíře vyměnit, do sklenic nalít. Stála tiše jako myška a poslouchala jako zapomenutá, o Praze, o které teď poslední čas i ve dvoře často hovořili, o které už předtím leccos zvěděla, jak je tam krásně, co divných věcí a paláců a panstva. Teď starý urozený pán ještě o císaři, o císařovně a jejich dvou malých princeznách, ty že vzali z Vídně s sebou, o slavných průvodech, jak víno teklo z kašny a jak peníze lidem rozhazovali, o dámách, jež slečně jménem jmenoval, o hraběnkách, kněžnách, o lucernách a světlech po ulicích, o Kamenném mostě, o divadle schválně vystavěném, tam že hrálo sta muzikantů, ale to bylo dřív, nežli on přijel, sta muzikantů hrálo, sta zpěváků zpívalo, z Prahy i z ciziny, z Vídně, až i z Itálie, a že při té opeře se i střílelo, jak Porsenna král obléhal Řím, z pušek i z kanónů se střílelo, až si lidé prý uši zacpávali. On že to neslyšel, ale u sv. Víta, to že byla také muzika a zpěv, a v pražských kostelích vůbec.

Toho se chytla slečna, aby si také mohla na Prahu nahlas vzpomenout, na jeden z jejích kostelů. Hned přisvědčila, ano, tak že je, to že také pamatuje, když meškala zamlada nějaký čas v Praze. A Loreta! Ach Loreta! Rozhovořila se o ní, jako by se z ní právě vrátila, jak tam je krásně, a tenkrát na jaře to teprve, když stromy kvetly kolem po zahradách. Jarního času bylo, pozdě odpoledne, když s nebožkou paní tetou Vostrovcovou tam vešly. To však nevyslovila, co se jí v ten okamžik živě zjevilo, že s nimi tam vkročil mladý kavalír, pan Vilím Kunáš z Machovic, který předtím s náležitou uctivostí ji poprosil, aby jej za služebníka přijala, a který jí celý ten čas, co v Praze prodlévala, náležitě rytířsky sloužil a při paní tetě Vostrovcové a při jich milostech pánech přátelích ve vší náležitosti vyhledával, aby se mu k stavu manželskému dostala.

Vzpomínkou stržena vypravovala Lhotskému, jak se tenkráte v ambitech v Loretě už přitmívalo, když vycházeli. Tu nedořekla, že pan Vilím šel s nimi, že se podívali na místo, kdež se kněžna Drahomíra propadla do země, že je doprovázel a že se s ním dívali na Prahu z Hradu, jak to vše bylo krásné, zahrady dole, město, ostrovy, řeka, kostely a věže. Přeletělo jí to myslí jako vidění v podvečerním světle májovém, v květech a vůni. Jen přání vyslovila, Loretu že by ráda ještě jednou uviděla. „A teď tam mají zvonky,“ dodala, „ty hrají písničku k Panně Marii.“

„A proti Loretě Černínský palác. To je!“ Jak přitom pan Lhotský zašermoval rukou, shodil nůž se stolu. Helenka se vytrhla, přiskočila, zvedla nůž a odnesla jej na kredenc. Teď teprve si slečna všimla děvčete a vzpomněla na hodiny, ať si jde Helenka domů, že už jí nebude třeba, Kačka že sklidí. Helenka políbila jí ruku, políbila ruku i starému pánovi a zmizela.

Na síni u kuchyně sáhla vespod otevřené police, kam si uložila obrázek z Prahy. Ani se na něj nepodívala, pentličky však z kapsy vytáhla; kradí je obrátila proti světlu a chvatně je zase zastrčila. Nahnula se do kuchyně, zavolala „dobrou noc“ a již byla ve dveřích. Jako srna se mihla pod tmavým přístřeškem, po schodech dolů, kmitla se temným nádvořím kolem hučících lip a vtom už vyběhla do schodů ke dveřím myslivny, na něž zatloukla.

V panské jídelně pak už dlouho neseděli. Lhotský byl by ještě vypravoval, slečna však pamatovala, že po dva dny byl v sedle.

„O to unavení není,“ bránil se, „ale kdybych i do rána vypravoval, nebyl by ještě konec. Tak až zejtra dál a pozejtří a tak dál. Milá Polexino,“ dodal žertovně, „těch novin mám na celý podzimek, věru na celý podzimek a ještě něco zbude na zimu.“

Když slečna vešla do svého pokoje, vzala v zamyšlení láhev s arnikou, pozdvihla ji proti světlu, prohlížela projasněnou tekutinu jantarové barvy, ale zamyšleně ji dala zase na okno, postála u něho, pohleděla do noci, na černé stromy dole ve svahu; pořád ještě byla v Loretě, v přítmí jejích ambitů, a zase nad Prahou ozářenou posledním světlem májového dne.

Tenkráte po tom večeru psal jí mladý Vilím Kunáš z Machovic. To psaní, jež pak tak často si četla, zachovala sobě i v paměti, doslova, zvláště místo: „To mne hrubě souží, že Vám, nejmilejší panno, panno slečno Polexino, nemohu každé hodiny jako své pěkné bohyni s poníženou reverencí sloužiti. Ale tomu se těším, že až ta šťastná chvíle přijde, Vaše bílé ruce políbím a Vám, nejmilejší panno, panno slečno Polexino, sloužiti moci budu. Vinšuju Vám kontent8 srdce –“

Nepolíbil. Baron Schirnding se v rozjařené společnosti kavalírů pošklíbl jeho znaku, jeho klenotu erbovému, že tam má „ein hussitisches Männlein“, husitského mužíčka, a připíchl ještě něco o husitském rodu, jako by pochyboval o jeho, páně Vilímově, a všech Kunášů katolické pravověrnosti. A to bylo smrtelnou urážkou potomku starožitné rodiny někdy horlivě husitské, jehož předkové, Smil a Kunáš, byli hejtmany táborskými a přáteli Žižkovými a z jehož pozdějších předků tři po bělohorské bitvě pro odboj přísně pokutováni. Pro tu urážku souboj.

Pan Vilím v něm padl. Slečně Polexině bílých rukou již nepolíbil. A kontent srdce – Tenkrát byla zoufalá bolest. Teď už kontent, němý kontent vyhaslého srdce, bezradostný klid, jejž dala léta i zbožnost –

Slečna odstoupila od okna, prohlédla si ještě jednou, dosud v zamyšlení, brokát na šatičky Panně Marii, pak rozsvítila dolejší dvě svíčky s bělostnými stuhami, klekla před oltářík a modlila se jako každý večer za rodiče, za paní mateř obzvláště, za sourozence, za příbuzné, za duše v očistci a za něj, za pana Vilíma. Dnes přidala tři otčenáše.

7 Římsa. Pozn. red.

8 Spokojenost (z fr.). Pozn. red.

VI

Pan Lhotský hrubě nenadsazoval, když řekl, že s pražskými novinami vystačí na celý podzimek. Skoro každého večera a někdy také při obědě zabloudil do Prahy a jejích slavných dnů. Pokaždé ovšem tak dlouho nevypravoval jako ze začátku. Někdy také, nevěda, opakoval, co již předtím pověděl, obzvláště o „hloupém titulárním kalendáři“, to jest jak holdoval králi atd.

Někdy slečna Polexina sama jej zavedla na to opakování, když si na něco vzpomněla, co již sice slyšela, ale co ji obzvláště zajímalo, jmenovitě korunovační hostina, kterou pan strejc na své vlastní oči viděl ne sice jako stolovník, ale jako divák mezi šlechtici, když jí připadlo zeptat se, jak císař seděl u povýšené tabule a s kým, jak hosté při ostatních tabulích, jak byli rozsazeni, když žádný nesměl býti k němu zády, kteří z mladých šlechticů nosili mu jídla a jaká.

Lhotský mnoho o tom věděl, neboť si těch věcí schválně, kvůli ní bedlivě všímal a i se dotazoval, aby mohl doma o tom vyprávěti. Pamatoval si všechny znamenitější hosty, obzvláště vyslance Benátské republiky, nezapomněl ani na postříbřený bochník chleba, který dědičný kráječ hrabě Valdštejn podal korunovanému králi. Nejvíce však se neteři zachoval, když i o konfektech a dortech měl zevrubné líčení, to že byly celé bělostné stavby s figurami, bělostné, ale i s barvami, s pozlátkem; na jednom dortu příkladně že stála figura Čech a ještě jedna, ta že držela znaky Moravy a Slezska, a na jiném dortu, také náramně velikém a nákladném, že byl jiskrně bílý portál a pod ním figura zbožnosti, ta že jiné figuře, a to byly zase Čechy, věšela kolem hrdla zlatý řetěz.

To o figuře zbožnosti a zlatém řetěze vypravoval pan Lhotský živěji, s patrnou chutí, s radostným uspokojením; a starou slečnu to až dojímalo. Žádný z nich neuvážil a již ani nemohl uvážit, jaký původ té „zbožnosti“, jaké kruté změny pro ni po veškeré koruně, co v jejím jménu dál se koná, co ten řetěz, třeba zlatý.

Tak Praha, korunovace a její slavnosti krátily dny i večery na Skalce. Občas také karty, německé a někdy také trapulky, když měli třetího, když si pozvali faráře z Oujezda, jenž těm obrázkům znamenitě rozuměl. Na panovníkův dvůr, kdy asi už vyjede z Prahy, nejednou vzpomněli. Ale zpráv o něm teď neměli. Na jejich samotu tak rychle nedocházely a novin, ani německých, ani českých Resenmüllerových Český postilión, neodbírali.

A tak v ten čas nic nezvěděli o velkém, nádherném divadle, jež jezovité po Korunovaci uspořádali králi a jeho dvoru, že sto padesát z jejich studentů sehrálo hru o sv. Václavu s hudbou od královského polského komorního hudebníka Jana Zelenky, rodáka lounského, v kterémž kuse, plném pochlebenství přítomnému králi, hrál úlohu sv. Václava mladý hrabě Kinský, také nic o velikých honech v poděbradské oboře a jinde, kam císař vyjížděl, nic o „muzikální serenádě Contessa de Numi“ od Caldary, provozované na Hradě v Španělském sále, nic o jiných zábavách.

Pan Lhotský chodil s Machovcem a jeho synem na hony, slečna Polexina, ušivši své Panně Marii brokátové šatičky, hleděla si své apotéky a hospodářství. Nevycházela leda na rozlehlý dvůr nebo do zahrady; do té jen za pěkných dní v září, dokud ovoce zrálo a pak se česalo. Jinak se tam neomeškala. Pustlo tam; listí pršelo z ovocných stromů i v nedlouhé aleji lip prostřed zahrady, jež „paní hrabinka“ dala před několika léty vysázet a pak jim po módě koruny přistřihovat.

Slečna Polexina se teď pod nimi neprocházela a nevkročila na konci toho krátkého stromořadí do prkenného lusthauzu s dřevěnými sloupky, s zelenými žaluziemi a lomenou šindelovou střechou. Byl zavřen a vítr zavíval zlaté i brunátné listí na jeho kryt i práh.

Tak míjel podzimek toho roku hrubě nevlídný. Často pršelo, zvláště v říjnu. Širé nádvoří rozmoklo, bylo plno kalužin, spadlého listí a bláta, z něhož se leskly mokré oblázky v úzkém pruhu dláždění vedoucího k portálu starého zámečku. V polovici listopadu, již kolik dní po Všech svatých, kdy vítr sháněl z ohromného topolu poslední žlutavé listí, došlo z Prahy psaní synovcovo, v němž mimo jiné také oznamoval, že císař s dvorem odjeli dne 6. listopadu z Prahy, císař v krytém voze, císařovnu však, hledíc k jejímu stavu, že nese šest nosičů v zavřené sesli, ministři že většinou už předtím odjeli, také princ Eugenius, vůbec že všechen odjezd odbyl se v tichosti, tak jak si toho císař přál.

To byla poslední novina na Skalce. Ticho v zámečku, ve dvoře i v stodolách. Těžká jejich vrata deštěm ošlehaná byla zamčena. Robotníci měli na čas pokoj s mlácením; zato však sedali v ratejně, nejvíce ženské, a přadly vrchnosti nebo draly peří. V tento čas i pak, když mrazy uhodily, sáhala slečna Polexina do poličky svého čtení, nejčastěji po Šteyerově Postile katolické. Vedle té stála také nehrubá knížka v zelené koži vázaná, obsahující německé kázání proslovené P. Kašparem Mayerem, když za jeptišku do kláštera sv. Voršily v Praze byla roku 1711 přijímána „die wohl edel geborene Fräule, Fräule Maria Anna Mladota aus dem alten böheimischen ritterlichen Geschlecht von Solopisk unter dem geistlichen Namen und Prädikat Maria Josepha vom hl. Xaverio“. K tomuto kázání přivázán byl český „Přátelský vinš k vejlování10 D. C. H.11 urozené slečně Joachimě Mateřovské z Mateřova, sv. premonstrátského řádu v Doksanech professae, léta, kterého velebná panna slečna Mateřovská požehnaný vejl dostala –“

Tato knížka po celý čas netknutá stála tu jen pro památku. Spíše si slečna někdy prohlédla tištěné řeči nebožtíka bratrance Adama Ignáce, kanovníka, v desky vložené, ne tak jeho „Poníženost vyzdvižená a ctnost korunovaná“, promluvenou při slavnosti korunování kněžny Františky Heleny Zirony z Galliana, „z boží milosti kněžny abatyše kláštera sv. Jiří“, jako jeho „Vale aneb Poslední žehnání a loučení –“, pohřební to řeč nad rakví Kateřiny Anny šlechtičny z Řičan. Toto proslovení se obzvláště líbilo slečně Polexině a dojímalo ji pokaždé, kdykoliv je znovu četla.

Tak trochu společnicí stávala se jí teď Helenka myslivcova, od jara její komorná. Děvče přiběhlo ráno z myslivny, aby pomohlo slečnu učesat, ustrojit, přicházelo v poledne a navečer posloužit při stole. I za dne bývala po ruce, když slečna připravovala zavařeniny nebo různé dryáky z jeřabin, trnek a jiné. Někdy ji nechala u sebe celé odpoledne, když se jí zachtělo být její učitelkou. Utvrzovala ji v šití nebo zaučovala ji umělejšímu vyšívání.

Přála vtipnému děvčeti, jemuž před dvěma roky zemřela matka, na němž nebylo nic selského ani v zevnějšku, ani v chování. Helenka chodila sice v červených punčochách a doma, ale jen doma, v pantoflíčkách, někdy i v dřevákách; ostatní však oblek, sukni, živůtek, měla po městském střihu. Mezi dvorskou mládež nemíchala se ani za dětství; sám myslivec o to dbal i nebožka jeho žena. Drželi dle možnosti své děti doma, nenechávali však jich samy sobě. Hleděli si jich, zvláště myslivcová.

Do školy jich neposílali. Dole pod Skalkou ve vsi žádné nebylo a do Bílého Oujezda měli daleko. Myslivec se vymlouval také na učitele. A měl proč. V dřevěném, bídném stavení bídně učil a víc metlou a bitím hrůzu plodil starý voják, jenž kdysi proti Turkům u Zenty bojoval a raději o nich rozkládal nežli vyučoval, zvláště když se opil, což se stávalo dosti často. Myslivec Machovec sám byl svým dětem učitelem, a velice svědomitým. I matka s nimi čítala.

Helenka teď, co dospívala, vůbec nepřišla mezi dvorskou mládež, od které se nápadně lišila. Neštěbetala, nerozesmála se hned, třeba pro nic, jako děvčata jejích let Do služby a společnosti urozené slečny vpravila se napodiv rychle. Jen to byla by si slečna Polexina přála, aby její mladičká komorná, tichá jako myška, byla hovornější. Zdála se jí zamlklá, málo sdílná; bystře však pozorovala a všeho si všimla, jak se někdy prozradila pohledem, plachým úsměvem nebo když jí náhle zakmitaly její dlouhé řasy. Také vycítila každé přání staré slečny; jen na oči jí hleděla, a co v nich postřehla, vykonala hned a s něžnou pozorností. Udělala vše, jak měla slečna ráda, a pamatovala si její libůstky. To slečna cenila, i to, že děvče vždy čistotně oblečené mělo citlivý smysl pro pěkné chování, i to, že má otce i bratra tak ráda a že na nebožku matku vřele vzpomíná. O té se nejspíše rozhovořila.

Proto slečna Polexina přála Helence; přála také jejímu bratru, že byl hoch jako jiskra, i jejímu vážnému, skromnému otci, věrně oddanému své vrchnosti, tak jako byl otec jeho i děd, kterého slečna také pamatovala.

10 Vejl – závoj jeptišek; vejlování – přijímání do řádu (zahalení). Pozn. red.

11 Zkr. Dvojí cti hodná. Pozn. red.

VII

Na Skalku občas zabloudili potulný písničkář nebo hudec, olejkář, žebravý student nebo pocestný obchodník, někdy také krajkář. Těm se tu teď za správce Čermáka valně nedařilo, zvláště pocestným obchodníkům a krajkářům. Každý z nich musil nejprve na kancelář k němu, na ostrý výslech, kdo je, odkud a kam jde, co prodává, nemá-li s sebou zapovězených knih.

Předtím se na Skalce tak břitce nebralo, co nařizoval všem vrchnostem královský patent před šesti lety vydaný a pak několikrát zostřený, aby hlídaly všechny potulné kramáře, tajně-li neroznášejí bludařských, husitských knih z ciziny podloudně sem dopravených. Teprve správce Čermák začal tvrdě vykonávat tvrdé ty příkazy, hrozící polapeným těžkými tresty. Jednal tak i z ouřední, slepé horlivosti, i z náboženského svého zanícení. Na ty pocestné neměl žádného ohledu. Ale co teď po korunovaci dotčený patent byl znovu a krutěji vyhlášen, hlídal chudé ty kramáře jako drak. Nejenže je vyslýchal a slídivě prohlížel jejich vaky, krosny a uzle, ale již také poroučel drábovi, aby zvlášť podezřelé přímo šacoval, jim kapsy, oblek prohledal, neskrývají-li nějakou zapovězenou knihu.

Než jeden z těch potulných obchodníků mu přece ušel. Správce div nezesínal, když jednou odpoledne začátkem prosince mu šafář ohlásil, že tu ve dvoře byl nějaký krajkář a ten že odešel bez prohlídky, on, šafář, že ho neviděl, ani dráb, že jen o něm zaslechl; ten člověk s uzlem na zádech že přišel a rovnou do myslivny, ale odtud že se hned vrátil a pryč, dále do dvora nikam že nevkročil a do zámku také ne. Když se šafář začal po něm shánět, byl už ze dvora ten tam.

Správce na chvíli oněměl, pak prudce vyrazil:

„A byl myslivec doma?“

„To byl.“

„Co říkal?“

„Nic.“

„Je doma?“

„Je.“

Správce se rozběhl k myslivně; nedošel však. Machovec právě vycházel. Setkali se u schodů. Správce na něj zostra, že byl tady v myslivně krajkář.

„Byl,“ přisvědčil myslivec zachmuřeně, ale s klidem.

„Odkud?“

„Na to jsem se ho neptal.“

„A co chtěl?“

„Co chtěl, prodat A já, že nic nekoupím. A tak šel.“

„Ale na kanceláři nebyl. Že jste ho nezdržel, že jste ho tam neposlal!“

„To není mou povinností. A žádný vám neujde, každý musí na kancelář. Myslil jsem, že už tam byl.“

„Nebyl, a hned se ztratil, upláchl.“

„To nevím. Já byl v sednici, dál jsem se o něj nestaral.“

Správce pohlédl pátravě na Machovce, pak nepromluviv už ani slova, mrzutě se obrátil a hned poslal drába honit toho krajkáře. Ale dráb, ač měl dlouhé nohy a dlouhý svůj krok zrychlil, seč byl, vrátil se s nepořízenou. Když v kanceláři oznámil, že po krajkáři ani slechu ani dechu, správce uhodil zlostně nožem, kterým si právě brk ořezával. Ušla mu „škodná“. Byltě přesvědčen, že ten kramář nebyl kramář, nýbrž přestrojený emissarius z „Lutriján“, ze Žitavy, toho hnízda a útočiště kacířských emigrantů. A teď už také byl přesvědčen, že přišel k myslivci jako k známému, nevěda o něm, o novém správci, a myslivec že mu dal avízo, aby hned zmizel. Nadarmo myslivec okenic nezavírá – A peklu se směje; a minulý pátek jedl maso, postu nedbá, ten pátek strkal kus uzeného masa do brašny, když se chystal do lesa, dráb to zahlédl. V pátek maso. To jen nevěrec udělá.

A obrázek sv. Jana. To děvče, mínil Helenku, se tak zarazilo, když ji druhého dne po návratu regentově z Prahy na nádvoří potkal a jí se optal, no tak obrázek sv. Jana Nepomuckého, jak se jí líbí, že slyšel, jak je pěkný, že by se na něj také rád podíval. A děvče hned, že musí k jemnostslečně, že pro ni vzkázala, aby hned přišla, že obrázek mu přinese pak, až se vrátí. „Tys ho nepověsila?“ zeptal se maně. Přisvědčila, že ano, ale hned jako by se lekla, tak že by obrázek přinesla. A on, že není nakvap, že počká. Chvátala k slečně, ale kolikrát se po něm ohlédla, jak se ubíral ke kanceláři. Nedošel však. Když děvče zašlo do zámku, otočil a rovnou do myslivny. Vešel směle, poněvadž věděl, že myslivec není doma, a pro děvečku měl záminku. Prošel oběma světnicemi, sv. Jan však nikde. Děvče lhalo. Obrázek nepověsilo, jak řeklo. Tatík asi nedovolil, jistě, je-li –

Odpoledne obrázek uviděl. Tomáš přinesl mu jej do kanceláře. Pochválil, že je krásný; o stěně však a zavěšení se nezmínil. Mohli se všelijak vymluvit, a nechtěl jich plašit. V duchu se usmál, teď že obrázek jistě zavěsí na stěnu. Nikomu se o tom nezmínil, ale nezapomněl na to. –

Kromě kramářů, mendíků12 a zpěváčků přicházel na Skalku pravidelně každého roku žebravý mnich z hor, z osamělého kláštera nad Králíky, fráter Marcián, kterého však ve dvoře jinak nepojmenovali než fráter Nedělka. Byl už starší člověk, červený jako brabenec, veselý dobrák. Děvečky a mladé ženy dvorské tropívaly si z něho šašky, když kde mohl se k nim přitáčel, a rozdávaje jim obrázky, hleděl je pohladit, do tváře, do paží štípnout a přitom přimhuřoval blýsknavá očka a zširoka, mlsně se usmíval.

Místo něho zjevil se tu druhého dne po tom, co ten krajkář tak nápadně zmizel ze Skalky, jiný mnich, hubený, přibledlý, zapadlých tmavých očí, vážný, zachmuřeného vzhledu. Přišel už pozdě odpoledne. Čeládka pozorujíc jej, vzpomínala na frátera Nedělku, to že bylo něco jiného; na jeho nástupce si nikdo netroufal. A on si čeládky hrubě nevšiml. Jen správce si hleděl a získal si ho. Vážný mnich, jenž za hovoru občas položil obě dlaně na prsa a oči vzhůru obrátil, se mu zalíbil. Pozval jej k sobě, i nocleh mu nabídl.

Po večeři s ním dlouho seděl za stolem pod svatými obrazy, pod věčným světýlkem u nich, při světle lojové svíčky. Její zarudlá zář pokmitovala po obrázcích na stěnách. O těch obrázcích se mnich rozhovořil, o Pannách Mariích nejhorlivěji, a s obzvláštní úctou a s nadšením o svatohorské a mariacelské, o těch poutnických jejich místech, pak o sv. Salvátoru chrudimském, ten že den ode dne více přitahuje provázky svaté lásky (položil dlaně na prsa a obrátil oči), jak mocné a vznešené, tak i ponížené, že nebožtík císař Leopold, když byl s dvorem v Pardubicích, dal si ten zázračný obraz z Chrudimě do Pardubic na zámek přinésti, tři dny že ho měl u sebe a pak že jej vrátil skrze dvorského kaplana a sto dukátů že poslal darem; a teď také tak tenhle divotvůrce –

Mnich upřel oči na rytinu sv. Jana Nepomuckého. Okamžik mlčel. Zasmušilá tvář se mu vyjasnila náhlým paprskem světlého pomyšlení a s radostnou, zbožnou pochlubou hlásil správci, klada si dlaně na prsa, že viděl vlastnoruční podpis sv. Jana, že byl tak šťasten a že jej mohl políbit.

„Kde, kde,“ vydechl správce, jenž seděl přihrben s rukama na kolenou sepjatýma, nespouštěje z mnicha očí. Nedbal, že venku tmou studeného večera spustil se déšť a prudký vítr.

„V Litomyšli. Tam mají starý pergamen latinský a na tom je podepsán.“

„Svatý Jan! A vlastní rukou!“

„Joannes Welflini, tak.“

„A je to pravé?“

„Jistojistě pravé. Vždyť to litomyšlský magistrát poslal do Prahy velebné konzistoři a tam potvrdili, že to podepsání s vlastní rukou neb písmem sv. Jana Nepomuckého se srovnává. A tak jestliže předtím ten podpis v úctě měli, teď tím více, a každý, kdož mohl, nemeškal na něj se podívat a políbit ty svaté písmeny.“

„Och, kdo moh!“ teskně i závistivě povzdechl správce.

„Však také tím líbáním, jak se lidé hrnuli, začal se ten svatý podpis kazit, a tak dal litomyšlský magistrát ten pergamen do řezbářského rámu a za sklo, a tak je teď vyvěšen v rathouze k veřejné cti a slávě svatého Jana.“

„Kdybych tam mohl! Ale kdež –“ Správce stáhl čelo. „Náš pan regent,“ mávl rukou, „ten by mne nenechal. Starý člověk, ale lehkovážný, nic pobožný, snad ani v peklo nevěří. Alespoň říká, že tam není tak, jak kněží kážou. A čertem ďáblem hází –“

„Jen aby se mu nezjevil, hned by přestalo klení, do smrti by se neusmál.“

„Je hrozný čert –“

„Hrozný.“ Mnich povzdechl. „Podívání na něj – To jednou –“

Správce nahnul se dychtivě nad stůl, aby byl fráterovi blíž. Ten začal:

„V Paříži se to stalo. Tam tři študenti měli při sobě spiritum familiarem, to jest špiritusa, ďábla. Toho užívali za lokaje. Čert sloužil jim už několik měsíců v lidském způsobu, a velmi pilně a ochotně. Jednoho pak času, když ti studenti seděli spolu v jednom pokoji a ten pekelný služebník jim posluhoval, dali se s ním do rozprávky. Všelijak se ho dotazovali, až pak ve své zbujnosti ho požádali, aby na sebe vzal svou tvářnost, aby se jim v ní ukázal. Čert se zdráhal, toho aby na něm nežádali, že toho pohledu lidská mdloba nesnese, že člověk od toho hned umře. Ale všeteční hejskové nedali, mocně ho k tomu měli, že by třeba na všechny ďábly a zatracence mohli pohlídnout. Inu, tehdy když nechtěli polevit, složil čert ze sebe lidskou tvářnost a proměnil se ve svou podobu.“

Správce vzrušen napětím a dychtivostí třeslavě povzdechl.

„A hle,“ mluvil mnich zvolna jakoby zkormoucen, „sotva se na něj podívali, ihned se tak zděsili, že jeden z nich tu náhle zcepeněl, druhý hrůzou chtěl utéci, vyskočil z okna a srazil hlavu.“

„A třetí –“ Správce měl oči vykuleny.

„Ten zůstal sice naživě, ale ihned zbělel jako sníh a jako osika se třásl, až bylo líto na něj pohledět. Když přišel k sobě, vypravoval, co se stalo, a pak, aby své hříchy mohl oplakat, vstoupil do řádu františkánského; ale dřív než odbyl noviciát, sešel ze světa.“ Fráter položil dlaně na prsa, neobrátil však očí ke stropu, nýbrž sklopil je. Chvilku tak seděl jakoby v teskně zbožném zamyšlení. Správce, jemuž proskočily zarudlé skvrny ve tváři, se ani nehýbal. Věčné světýlko pod obrazy mžikalo zlekaně, lojová svíčka na stole čadila a tekla. Do dusného ticha klenuté jizby zahlomozil venku vítr a déšť kropil okna zalitá černou tmou.

Mnich spustil zvolna dlaně z prsou, pozvedl víčka a vyzýval měkce tlumeným hlasem:

„Pomodleme se za ubohé, ztrápené dušičky v očistci.“ Vstal, klekl na podlahu tváří k obrázkům nad stolem a chopil se svého růžence. Správce padl vedle něho na kolena. –

Když nazejtří ráno vyprovodil frátera až za bránu a tam se s ním rozloučil, vyzvav jej, aby se zas brzo stavil, zahlédl od lip v nádvoří Machovce s puškou na rameni, vycházejícího z myslivny. Myslivec mlčky pozdravil a vykročil z brány. Vtom docházel od ratejny šafář, jenž prohodil k správci:

„Pan myslivec dnes sám. Tomáš asi vyspává.“

A usmál se.

„Byl na čekání?“

„I nebyl, ale dost pozdě přišel domů. Potkal jsem ho tady u brány. Už byla tma. Nějaký uzlík si nesl.“

„Kde byl?“

„Že v Mezřiči, povídal.“

„V Mezřiči?“ opakoval správce. „Co tam dělal?“

„Má tam strýce, Klance sedláka. Nebožka myslivcová byla z Klancova statku, sestra tohohle hospodáře.“

„Ach tak. A co si to nesl?“

„To nevím, snad nějakou výslužku.“

„Výslužku, tak, tak.“ Správce se usmál a šel do kanceláře. Myslil na Tomáše, na jeho cestu i výslužku. Jakou výslužku teď, v tenhle čas. A šel tam pojednou a všedního dne, do Mezřiče – Ta Mezřič a celá ta strana, Rohenice v sousedství a dál Slavčtín, Šestovice, všecko samá prohlášená hnízda.

Seděl v kanceláři a ještě na ně myslil. Chtěl namočit brk, ale zapomněl; drže jej mezi prsty, zadíval se upřeně do okna a myslil na Mezřič a ty vesnice a všechnu tu stranu plnou tajných nekatolíků, kdež svaté misie, jak už na Rychnovsku slýchal, dosud skoro nic nepořídily. Z Mezřiče byla myslivcova žena. A že by ten myslivcův zničehonic všedního dne se rozběhl k strýci? A zrovna – Správce šoupl nataženýma nohama, jež prudce strhl, když jím škublo pomyšlení, že to bylo druhého dne po tom, co ten krajkář se tu na Skalce zjevil a hned odtud zmizel.

A hoch se vrátil s uzlíkem, s výslužkou, hh – Snad přinesl v tom uzlíku to, co ten krajkář nesl nejprve sem, ale nemohl to tu složit, když mu dal myslivec avízo. Asi tajné spolky, snad – Ale žádné snad, nýbrž jistojistě. A regent nedbá. Copak jemu svatá katolická víra. Když se může peklu smát – Že se však nebojí královských patentů vyhrožujících přísnými tresty vrchnostem nedbalým, liknavým ve stíhání kacířů. To by pak na něj, na správce, všecko svalil. Nu, tak on mu, dá pánbůh, ukáže, s kým chodí na hony, komu z Prahy vozí prezenty a svěcené obrázky, komu tak tuze přeje. Ale až zví a slečna, kdo jest jejich myslivec, kdo její komorná, ještěrka, co se děje za těmi zavřenými okenicemi, tak říkajíc před jejich očima, u nich, pravověrné katolické vrchnosti!

12 Žebravý student. Pozn. red.

X

Altán v zahradě na Skalce zase prohlédl. Staré listí kolem něho odmetli, zelené žaluzie vytáhli, dveře, okénka otevřeli. Jarní, svěží vzduch provanul dřevěným domkem, proud zářivého světla vyjasnil několik rytin po jeho ztemnělých stěnách.

Slečna Polexina občas tu poseděla v zlatém proudu hřejivém a zase začala tu sušit léčivé byliny. Helenka myslivcova nosila jí po jejím návodu dary prvního jara, zlatý podběl, bělostné trnkové květy, fialky, zardělé trsy plicníku. Chodila na něj a na jiné kvítí pod jižní zámecký svah, pod zámkem i dál hustě zarostlý. Pod tím prudkým svahem ve stínu vysokých, košatých olší tiše ubíhal Zlatý potok čiré, přečisté vody. Pěkně se tu chodilo loukou pod zámeckou skalou opukovou a dál proti vodě údolíčkem po stezníku; vedl pod buky a habry v samém úpatí lesnatého svahu, pod olšemi u klidné říčky, pod krytem mladě zelených, jarně prozářených korun, v nehnutých stínech i zlatých prosvitech chvějících se na šedých kmenech i lesní půdou i po stezce.

Ale kam vedl ten tichý, opuštěný chodník ruchem a životem omlazujícího jara! U černých dřevěných vrat mezi dvěma zděnými pilíři končil. Pilíře byly neomítnuty; kryly je velké placaté kameny, po nichž se zelenal i zardíval tučný, hustě se rozrůstající netřesk. Za pilíři vlevo vpravo zeď a vzadu zeď; mezi nimi židovský hřbitov s márnicí za černými vraty.

Zeď nalevo a ta vzadu ve stínu lesa, zčásti ve svahu; ta vpravo táhla se pod olšemi nad samou říčkou, jež nedaleko, oklikou přitékajíc, zrovna proti hřbitovu, padala a šuměla přes splav ve stínu černého lesa tmícího se po obou stranách toho jezu. Jeho voda se leskla a bíle pěnila v těch stínech a šuměla, bez únavy šuměla do mrtvého ticha zapadlého hřbitova v osamělém zákoutí.

Helenka dříve, před léty, když byla dítětem, někdy sem zabloudila s bratrem a tu se odvážili nahlédnout vraty do zarostlého hřbitova židovského, jemuž se lidé i za dne vyhýbali. V husté jeho trávě trčelo několik kolmo postavených desek kamenných s nápisy hebrejskou literou. Myslivcovy děti dívaly se tam v úzkostné zvědavosti a pak náhle utíkaly jakoby naráz postrašené, jako by byly opravdu zhlédly starého Feiwla Áróna dlouhé šedé brady, o kterém nahoře ve dvoře slýchaly, že nemá v hrobě pokoje, že o půlnoci sedá na kameni s tím podivným židovským písmem a plačtivě zlaťáky počítá a běduje.

Teď toho jara 1725 měla tu Helenka myslivcova také divé vidění. Hledajíc jednou pozdě odpoledne slečně kvítí, došla bezděky, nepovšimnuvši sobě, skoro až k samému hřbitovu. Stromy stály tiše; nehnul se ani lístek, nehnula se tráva kolem pomníků na hřbitově, nezachvěla se ani lodyha mladé divizny vyrůstající nad černými vraty na jednom z pilířů. Splav šuměl do hlubokého ticha nehlučně, jako by sám se pro to ticho tlumil. A žádný jiný zvuk. Pojednou však, když se Helenka zase shýbala, zazněl. Mužský hlas promluvil:

„Ale, ale, děťátko, vítám vás!“

Znělo to měkce a srdečně.

Helenka se prudce vztyčila, jako když ohnutý, vláčný prut se vymrští. Zarazila se tím více, že nebylo vidět toho, jenž ji tak vítal. Ohlížela se ulekaně. Kousek před ní nalevo nad stezkou za starým rozložitým bukem u zeleného keře vychýlil se suchý mužík v zeleném kabátě, sedě na zemi, hladce vyholený, dlouhých černých vlasů za uši sčesaných, přibledlý, hustého černého obočí, se zardělou bradavicí jako puchýřkem na pravém víčku.

Podivný obličej poloskrytého mužíka v zeleném kabátě, nenadálý ten zjev tady v lesním příšeří u vody, u šumějícího splavu postrašil Helenku. Hastrman byl její první pomyšlení. Leknutím se nemohla ani hnout, ani promluvit. Nenadálý hastrmánek to zpozoroval a hned chlácholil zase měkkým hlasem, usmívavě: „Ale, ale, děťátko, nebojte se, nic se nebojte. Jsem pocestný, hodinář pocestný jsem, děťátko. Bloudil jsem, dlouho jsem bloudil. A teď si tu hovím, odpočívám. A vy, děťátko,“ usmíval se a mluvil přívětivě, „odkudpak jste, ze vsi? Ale to ne, děťátko, jak vidím; snad ze zámku tady, viďte.“

Helence nepřipadlo v tom zaleknutí, že „bloudící“ ví o zámku, kterého nebylo odtud vidět, a hned přisvědčila, že je ze zámku. Z ochoty i z bázně tak učinila; nebyloť jí volno v opuštěném zákoutí židovského hřbitova s cizím mužem tak podivným.

„Ale, ale, to jsem si hned pomyslil, podle šatů. A víte-li pak, je-li pan správec doma?“

„Je, byl v kanceláři.“

„A pan myslivec –“

Helenka překvapeně pohlédla na cizince.

„Je, pantáta je.“

„Ale, ale, děťátko – Tak vy jste myslivcova!“ zvolal cizinec potěšen a rychle vstal. Všimla si mžikem, že není velký, že má světlé koženky po kolena, šedé punčochy a že na zemi u klobouku a hole leží kožený vak srstnatý z černého telete.

„Myslivcova,“ opakoval; pojednou však zeptal se zkoumavě:

„Tak to v Mezřiči máte přátele.“

„Mám, strejčka.“

„Kterého, děťátko.“

„Klance.“

„Ale, ale, toho znám, dobře znám. Ten chodí před tváří Hospodinovou.“

Strach padal z Helenky. Cizinec, jenž za posledních slov svých zkoumavě na ni oči upíral, přiblížil se na krok a tišeji, důvěrně oznamoval: „Byl jsem taky u něho, předloni na podzim, ba už na zimu, to jsem šel tady přes Skalku. To jsem taky mluvil s pantátou, ale vás jsem neviděl, děťátko, dlouho jsem tu nepobyl.“

Helenka se zarazila, jak se jí mihlo, že ten čas tenkrát stavil se u nich krajkář. Ale cizinec rychle mluvil dál:

„Dnes bych už nemoh mluvit s pantátou. Je pozdě nahoru.“

„Řekla bych mu.“

„Prosím vás, že jsem tady, že bych se třeba zítra stavil. Ale jinému to neříkejte, rozumíte mně. Neříkejte žádnému, jen pantátovi.“

„Ne, já vím. Spánembohem.“

Rychle odcházela, ne po vodě dolů stezkou pod olšemi, nýbrž svahem přímo nahoru pod buky a smrkovými stromy, vzrušená pomyšlením, že to jistě „Žitavec“, tajný bratr a snad ten krajkář.

Mžikem byla nahoře na travnatém sadu za dvorem. Pod jeho jabloněmi a třešněmi běžela k zadním vrátkům do dvora, nádvořím kolem nádržky pod lipami k myslivně. Tajný bratr – jistě – tajný bratr. Vzrušující událost i nebezpečenství – Bez dechu vrazila do myslivny. Dveře do světnice ze síně, kdež se černalo ohniště, byly otevřeny. Otec cídil pušku. Chvatně zavřela za sebou dveře. Machovec si toho všiml.

„Co je!“

Začala tlumeně vypravovat o tom setkání. Myslivec nechal pušky a pokynul Helence, aby postoupila dál až do kouta. Začal se vyptávat hlasem rovněž tlumeným, jak ten cizí člověk vypadá, má-li červenou bradavici na oku.

„Má!“ Helenka úžasem přisvědčila nahlas.

„Ten tu byl předloni, to ten krajkář, bratr Vostrý.“

„Povídal, že je hodinář.“

„Teď; ale tenkrát –“

Myslivec vyptav se na všecko, ukládal dceři vážně a důtklivě:

„Rozumíš, co dělat. Ani slova nikomu, ani slova!“

„Ale kdyby ho tam někdo stihl –“

„Je hodinář, má jistě cechovní atestaci. A teď tam nikdo nepůjde. Tam je v dobré skrejši, tam se už jednou schoval, předloni, když ho správce honil.“

„Na židovském hřbitově?“ ptala se Helenka, žasnouc, že otec o tom před ní i před Tomášem mlčel.

„Tam.“

„Přijde k nám?“

„Jak by mohl!“

„Chce s vámi mluvit“

„To bude. Půjdu k němu.“

„Ale kdyby někdo – správce –,“ vyrazila úzkostně.

„Neboj se. A jdi k slečně, ať se po tobě neshání. Ale pamatuj se! Byli bysme všichni nešťastni.“

Šla, ne však uklidněna, nýbrž ještě víc znepokojena posledními slovy otcovými, jež řekl tak vážně a s tváří zasmušilou. A lekla se, když přicházejíc ku přístřešku hlavních dveří, zahlédla správce vystupujícího z vedlejších. Jako by už věděl, jako by šel jí naproti, aby ji zastavil a na ni uhodil, co je. Maně sklopila hlavu a vyběhla do schodů jako vítr, až se správce Čermák zastavil a po ní ohlédl. –

Den pohasl i večer přešel. V temnotách ztratil se židovský hřbitůvek. Buky a vysoké olše u jeho zdi jako by výše vyrostly hustým, nekonečným temnem. Říčka pod nimi zmizela a v černu lesa i splav. Jen hlas jeho zůstal; ze tmy se nesl sílený velikým tichem.

Lesnatým svahem dolů stoupal stezkou nestezkou Machovec, pušku na rameni. Opatrně se bral ke hřbitovu. Nad ním se zastavil, chvilku čekal, dolů vyhlížel, pak vychýliv se promluvil před se do tmy nahlas:

„Bratr.“

Okamžik ticho, pak opět myslivcovo:

„Vostrý.“

Nato u hřbitovní obruby, kdež se černala houština, náhlé chrastění a pak tlumený hlas měkce přívětivý:

„Ale, ale, vítám vás.“ A ze země se vztyčil bratr Vostrý, „hodinář“. „Tak vaše ďoučátko dobře vyřídilo, pozdrav ji pánbůh.“

Machovec mu nahlédl do tváře a stiskl mu ruku. „Taky vás vítám.“ Mluvil rovněž přitlumeně. „Ale sedněme si a pojezte, máte jistě hlad.“ Vytáhl z torby chléb, kus masa a sýr.

Bratr Vostrý nedal se zvát. Jedl chutě, rychle a přitom také horlivě vykládal na otázku myslivcovu, odkud jde, že přichází velkou oklikou, doma že se stavil, v Hlavňově, ví-li, tady za Policí, pod skalami, na panství těch černých klášterníků polických, že už léta nebyl doma, no a z Hlavňova že se bral po bratřích, podívat se na „ukrytý semeno“ (mínil tajné bratry souvěrce), nejdříve že se stavil u bratra Urbana ve Žďárkách, v sousedství, na panství náchodském, ten Urban, že je pevný sloup, i jeho famílie, obzvláště jeho nejstarší syn, Jiřík, to že je velký písmák, že pro pravdu boží jen hoří, a ze Žďárek že šel do městyse Hronova, hned v sousedství, tam že nocoval u bratra Jiráska, ten že minulý podzimek byl dodán ku právu náchodskému, na zámek, pro kacířství, že také proto upadl v podezření, protože o misii říkal jezovitovi „vy“, a ne „oni“, a že ten bratr měl na zámku ostré examen a pak arest až do jara a těžkou práci, že ukovaný na řetěze s kolečkem jezdil na panské dílo.

Odtud, z Hronova, vykládal Vostrý tiše a rychle, že šel k Novému Hrádku a tam v těch kopcích po vesnicích a v mlýnech samotách že míval s bratřími schůzky, že se cvičili v pobožnosti a potěšovali se pobožnými písněmi, a že také pomoc sbíral pro impresi žitavskou, aby mohli dál vydávat posilu a potěšení, knížky slova božího, pravé evangelické.

„A odtud,“ vypravoval tlumeně Vostrý, „dál, dolů tady při Zlatém potoku, nejvíc po mlýnech, a všude jsem nechal to nejlepší občerstvení duše, knížky.“

„Klejchovy.“

„Ty i starší. A to abyste věděl, že míní sem, v tuhle stranu, kazatel z Lubáně Moc.“

„Och, a kdy!“

„Snad ještě do žní. Však o tom vám pošlou bratři vzkaz.“

„Kam se chystáte –“

„Odtud? No, do Mezřiče, Rohenic, do Slavětína, pak do Černilova. Tam prý loni, slyšel jsem, spálili jezoviti na návsi kolik pytlů pobraných knih.“

„Spálili, večír před Janem Křtitelem; ten Mateřovský,“ myslivec vyrazil to jméno prudčeji, v hněvivém pohnutí, „a páter Firmus.“

„Ach, ten s okovanými střevíci.“

„A ještě přitom zpívat potupnou písničku! Sami sobě!“ Myslivec mávl rukou.

„Zapalte kacířské bludy,“ maně zacitoval Vostrý, „zkazte pekelné obludy – Tak to musí zpívat i naši –“ Umlkl a zahleděl se jako u vidění před se, směrem ke splavu, nad nímž začínalo prosvitovat od vycházejícího měsíce. A pak si opakoval: „Pálí, pálí – Ale neupálí –“ Obrátil se k myslivci. „A s boží pomocí ukrytýho semena nevyhubí. Knihy berou a kazí, ale nevezmou, co je v srdci.“ A živěji dodal:

„To tedy musím do Černilova, a odtud na Smiřice, Hořice, k Jičínu, na kopidlanské panství. Taky tam jsou bratři, Svoboda myslivec, na panství hraběte Šlika, na Veliši, věrná duše. Tři syny má, všichni jsou myslivci a všichni věrní jako pantatík. Ale tam je obzvlášť zle, protože vrchnost je na bratry ukrutná a fedruje jezovity, on, hrabě Šlik, a ještě víc hraběnka, rodu kolovratskýho, u ní je jezovita pánbůh, peníze jim dává a on hrabě taky, na jezovitské knížky, aby je tiskli.“

„To hrabě Špork je něco jinšího,“ vzpomněl Machovec.

„Je, ten jezovitům zatápí –“

„A i knížky tiskne, jim na zlost, slyšel jsem.“

„Ale, ale, copak je to platno; nejsou pravé evangelické a všecky jsou v německé řeči. Tak co, kdyby i pravé byly. A drží na toho Jana Nepomuckýho, vím to, byl jsem v Kuksu na noc, loni. Ctí toho Nepomuka jako svatýho, i štátuli mu dal postavit. Tak co –“

„Hrabě Špork Nepomukovi štátuli a já na něj peníze.“ Myslivec se hořce usmál.

„Aha, sbírají na něj, aby zaplatili jeho svatost. Ale, ale – no, víme, že Řím si dá všechno zaplatit, i nebe.“

„Že prý bude brzo kanonizírován, jak říkají; na to je potřeba přes padesát tisíc renských, kázal farář. V Oujezdě v kostele sbírali, já musil taky dát“ Myslivec potřásl zamračeně hlavou. „Náš správce slídil, mnoho-li, a opakoval před regentem, že jsem se asi nepředal, a mně vyčetl do očí, že mé děti nedaly nic.“

„Ale, ale –“

„Pořád stopuje, špehuje mne i lidi po vsích. Rychtáři musí přehlížet, jsou-li poddaní všichni večer doma, nemají-li tajné schůzky. Má strach ze stěhování, že by chtěli za hranice utíkat.“

„Není to nic platno. Už se stěhují, už to začalo. Tady z Veselého u Hradce bratr Kopecký a před ním bratr Zlatník.“

„Ach bylo by líp –“ Myslivec povzdechl. V měsíčném rozjasňujícím svitu, který se už i do jejich úkrytu zapřádal, viděl Vostrý, jak Machovcova tvář zesmutněla.

„Líp, líp,“ opakoval myslivec. „Málo mít se spokojeným svědomím než se trápit takovou zlou sběří zevnitř a od červa vnitřně. Být pořád takový dvojitý a hrdlouhat a zapírat lidem sebe a pravou víru, přetvařovat se, jednat proti svědomí. To je červ a ten hlodá. A tak pořád, bez konce, a žít ustavičně v nejistotě, nebýt jist ani hodinu –“

„Pravda, pravda, misionárusové přepadají znenadání.“

„A hůř je teď, co ten papeženec, ten správce je na Skalce. Kdyby se mu zvedlo a usvědčil mě, a já měl odpřisáhnout – Aby člověka vedli z arestu s černou svíčkou v ruce do kostela a tam odpřisáhnout a potupit víru našich předků, jak by mně to páter předříkával, a přitom aby odkopl kalich ode mne, jak to dělají. A strach o děti –“

„O děti?!“

„Abych je zachoval v staré víře. A nejvíc o dceru mám strach.“

„Ale, ale, to je milý děťátko, a dobře jste ji vychoval.“

„Dosud jsem všecko zmáhal. Chránil jsem děti od spolků s římany, jak jen bylo možná. Sám jsem je učil a nebožka žena mně ve všem horlivě pomáhala. Do kostela jdou, jen když je nezbytně nutno. O Tomáše, o syna, bych se tak nebál. Ale dcera je teď skoro pořád s vrchností, u slečny.“

„Musila k ní?“

„Musila, slečna si ji vyžádala, nebylo obrany. Doposud nepozoruju nic. Děvče je při mně, pevně při naší víře, má mě rádo. Ale posila žádná, nepřijde mezi své, mezi bratry a sestry. A v té službě mohla by si zvyknout. To víte, svědomí se pomalu uspí, přichází pokušení, mysl se zmámí, začne upadat v tesknost, kolísat, tátova víra bude obtížnou –“

„Co dělat, bratře. Vyjít ze země ejpské do země zaslíbené.“

Myslivec prudko se obrátil po Vostrém a hleděl mu do tváře, bledší teď v měsíčném přísvitu.

„Do země zaslíbené,“ opakoval Vostrý zanícenějším hlasem, „kterou nám Hospodin pán ukazuje svými proroky. Od zlýho ducha jste ofouknutý, bratře. Jako jelen vody živé žádá, tak žádáme slova božího a svobody jeho, a ta je za hranicemi.“

„V cizí zemi.“

„Ale je tam svoboda, a doma otroctví.“

„A všeho tu nechat, všechno opustit, jít s holýma rukama – A děti – děti –“

„Kdyby nebylo jinak možná – Hospodin nás přikryje pláštěm svého milosrdenství.“

Níže na chodníku jako by suché větve někomu pod nohami zapraskaly. Vostrý naráz umlkl a rychle vstal, ale myslivec zůstav sedět, prudko jej strhl; oba chvíli mlčeli, čekali i pátravě vyhlíželi. Ale nepostřehli nic. Nikdo tam nebyl. Přece však řekl myslivec, a ještě tlumeněji, že bude líp, hnou-li se, a že ho vyvede.

„Ale, ale, to jsem si právě pomyslil. Rád bych do svítání dorazil do Mezřiče ke kantoru Taucovi.“

Sebral vak, hodil jej na záda, vzal hůl a stoupal za myslivcem, jenž se obrátil opět svahem vzhůru, ale víc vpravo, dál ode dvora.

U židovského hřbitova ticho. Zjasněné stromy a keře se nehnuly. Měsíc plně vysvítil a splav byl plný jeho světla. Zářivé pruhy letem, bleskotavě sjížděly stavem dolů. Pod ním jako var tekutého stříbra, prošlehy, pablesky, jiskření, jež lítalo, kmitalo po vlnách a haslo s nimi v černu schýlených olší a houštin. Naproti prosvitla hřbitovní zeď mezi obrovitými stíny stromů, prosvitly opukové pilíře u černých vrat i kolmé desky pamětné hustých hebrejských řádků. Tráva kolem nich se nehnula; ani na hrobě starého Feiwla Áróna –

Před tímto večerem zahlédl správce Čermák z kanceláře Helenku myslivcovu chvátat nádvořím domů. Všiml si jejího nápadného spěchu a pomyslil, že se jí snad něco přihodilo. Poté, když vycházel z kanceláře, spatřil ji zas, když šla k slečně. Už tak nepospíchala; než jak jej zhlédla, patrně se lekla, jako by za ní vystřelil, a naráz vyběhla do schodů. Že je myslivec té chvíle doma, správce věděl, i to, že se před chvílí vrátil z lesa.

Ale pak večer, když správce hodlal branou ven a z vnější strany postavit se pod myslivcova okna, zahlédl Machovce vycházet z domu a s puškou na rameni. Správce včas ustoupil za lípu. Jak Machovec zašel, sledoval jej opatrně, zpovzdálečí. Divil se, že vyšel brankou u stodol. Tudy také jeho děvče přiběhlo.

Na těch výzvědech dostal se správce až na sad; tu však musil zarazit a krýt se mohutným tělem staré jabloně. Dále nemohl. Šelť myslivec velmi ostražitě, každou chvilku se ohlížeje. Správce vystihl jenom to, že se dal vpravo lesnatým svahem dolů, směrem k židovskému hřbitovu. Tudy za hustého šera, za tmy pod stromy nemohl ho stopovat neslyšán a nezpozorován, byť sebeopatrněji se plížil. A také mu připadlo, že by to bylo snad zbytečno, že to jen noční myslivecká obchůzka. Ale že tak najednou, podruhé se rozběhl do lesa – a tudy – Kam tudy – O pytlácích teď ani slechu. Správce vrátil se znepokojen a nespokojen. Ráno pak zvěděl, že myslivec přišel do dvora hrubě pozdě, po půlnoci.

Za týden potom došel na kancelář přípis krajského úřadu, kterýž přípis správce Čermáka vzrušil. Obsahovalť seznam a popis pěti emisarů, kteří chodí obzvláště Hradeckým krajem, husitské knihy roznášejí, lid v nevěře utvrzují, tajné schůzky puntují v stodolách, na půdách, v mlejnech, ve kterých se i přijímá podobojí, a také svádějí lid, aby se stěhoval za hranice.

Jak to správce přečetl, nemohl se dočkat regenta; jen pan Lhotský vkročil, už mu horlivě, s tajenou škodolibostí oznamoval, co došlo. Regent, jejž takové přípisy hrubě netěšily, poněvadž byly pro starost, přečetl listinu a řekl mrzutě:

„U nás nic nebylo a není, my tu máme pokoj. Ale ohlásit se to musí.“

„Hned obešlu rychtáře.“

„Machovec to četl?“

„Ne, ten –“

„Ať si to také přečte. Chodí po lesích a v polích, ten by nejspíš mohl na takového ptáka uhodit.“

„Tak, tak,“ přisvědčoval správce, v duchu však se pošklíbl, ten že by ty ptáčky divně chytal.

Když Machovec přišel a vzal listinu do ruky, nespustil správce z něho očí. Myslivec však, mrknuv do papíru, pojednou se obrátil do okna, takže mu do tváře nebylo vidět. Četl, zvolna četl, pak položil listinu na stůl a řekl zamračen, ale klidně:

„Dobře; dám na ně pozor.“

A odešel. Správce za ním začernil, foukl z nadutých tváří a pomyslil si:

„Pěkný pozor, ty!“ –

Pozejtří přišli, jak nařízeno, rychtáři a nejstarší konšelé. Stáli v klenuté kanceláři před velkým krucifixem hrozně polychromovaným, visícím na zdi pod mladotovským znakem. Naslouchali, ti zkroušeně a v bázni, ti s tupou odevzdaností, správci Čermákovi, jenž stoje za černým stolem nejprve jim znovu četl s tváří zamračenou a přísnou, hlasem ostrým královský patent předloni vydaný „stran těch, jenž se opovažují v svých domích v městech, městečkách, ve vesnicích nebo taky v jiných na samotě ležících příbytkách kacířským učitelům zdržování a doupě dávati a je skrejvati, též kacířské soukromé a tajné conventicula neb shromáždění držeti neb také kacířské knihy vevláčeti a vydávati, též podobné respectu kacířských emissariorum neb vyslanců, podstranních a lesních kazatelův –“

To přečetl; sám pak tvrdě připomenul, že rychtáři jsou za to všecko obzvláště zodpovědní, že mají každého hned udat nebo jej zavřít, nejen ty cizí svůdce nebo toho, kdož by je fedroval, ale i takového poddaného, když by nebyl jistý, kdyby byl v podezření, že se snad chystá na outěk za hranice, to že musí rychtář zkazit bez prodlení, sic že trestán bude nejen žalářem a bitím, ale i na statku –

Pak opět vzal papír do ruky a četl popisy stíhaných emisarů.

Nejprve o Jakubu Mikuleckém, jenž si také jméno Krejčí dává a je poddaný z panství litomyšlského, okolo čtyřicíti let, řemesla svého švec, prostřední osoby, prsa že vypíná i hlavu, jako by sobě mnoho smejšlel, nos že má malý, prohnutý, oči modré, vlasy nedlouhé, kaštanové, kabát nosí žemlové barvy a pobělavou kamizolu a na hlavě čepičku po uši staženou žitavskou a přes ni klobouk a tabák že s sebou má, že šňupá a kouří.

Tu přestal správce číst a vykřikl z ošklivosti k tabáku: „Prase!“ a uplivl se. Pak četl dále:

„Druhý: Martin Cihlář, poběhlý z Chvaletic, prostřední postavy, nosí uherské šaty, chodí s plátynky mlynářskými po Labi a všude po potocích a kde je voda. Chodí do Žitavy, odtud knihy přináší.

Třetí: Jiří Vostrý z Hlavňova, na panství polickém, osoby nevelké, suchý, má dlouhé černé vlasy a na pravém oku červenou bradavici, nosí zelený kabát s knoflíky a na zádech pytel z černého telete. Když se sejde s nějakým známým, říká: Ale, ale, děťátko, vítám vás.“

Tu správce naráz přestal a zamračiv se blýskl zlostně po rychtářích, proč sebou vrtí, co podbřežský huhlá sousedovi do ucha, a zahřměl:

„Co je!“

„Prosím poníženě,“ hlásil podbřežský rychtář, „tohohle, jak ráčili teď číst, jsem viděl.“

„Koho!“

„Toho v tom zeleným kabátě, s tou bradavicí na voku a černý tele na zádech.“

Správce vykročil rychle od stolu a žasna ptal se dychtivě, kdeže ho viděl.

„Tady v Dlouhého mlýně.“

Mínil mlýn samotu v dolině pod vesnicí Dobrým, asi malou hodinku od Podbřeží. Správce, listinu v ruce, zrovna skočil k sedlákovi a v náhlé radostné dychtivosti jal se ho vyslýchat, kdy to bylo, který den, kterou dobu denní a jak. Ale tu byl suk. Rychtář nemohl hned naurčito udat. Vypravoval, že byl v Dlouhého mlýně podívat se na mlynářovu kobylu, že ji chtěl vyhandlovat, jak docházel do mlýna, že odtud vykročil cizí člověk, nějaký vandrovní, zrovna takovýhle, jak tu napsáno, bradavici na oku, zelený kabát, černé tele na zádech, že si ho dobře všiml a že se i ptal, kdo to, a mlynář povídá, že ňáký hodinářský.

Rychtář musil vzpomínat, jak správce naléhal; i počítal, počítal, až najisto vypočítal, který den to bylo. Správce si to hned zapsal, a ne klidně; na Machovce myslil. Kmitl se mu hned, jak se rychtář ozval, že viděl toho tady vypsaného. Pak četl dál, a to již roztržitěji, popisy posledních dvou „svůdců“ a zeptal se, viděl-li někdo některého z nich. Nikdo se však nepřihlásil.

Když rychtáři odešli, uvažoval správce, co bylo toho dne, kdy rychtář zahlédl v Dlouhého mlýně toho „hodinářského“. Chodě sem tam kanceláří, rozpomínal se, počítal, až pojednou stanul, tváře vzedmul, odfoukl z nich, rukou mávl a bezděky nahlas zavolal: „Tak to je!“ To se dopočítal, že téhož dne přišel Machovec pozdě odpoledne z lesa a že pak večer, mimo obyčej, si vyšel a zamířil svahem dolů směrem k židovskému hřbitovu, tedy v tu stranu Dlouhého mlýna.

„Hade jedna!“ zasoptil v duchu správce a pohrozil zaťatou pěstí.

XIII

Všecko svatá pravda, všecko tak, jak to Mariánek přinesl. Toho večera bylo to ještě tajemstvím, ale nazejtří věděl o tom všechen Koňský trh od velké Scheidlerovské zahrady nahoře u Koňské brány až dolů k příkopům, všechen Koňský trh po obou stranách. Stůl „u blíženců“ jednal o té zprávě po kolik večerů. Vzrušovala jej, poněvadž se týkala jejich pana starého a jeho rodiny, jejíž osudy sledovali s vřelým účastenstvím, jako jmenovitě před sedmi lety, když měl pan starý Březina těžkou alteraci17 pro nejstaršího syna svého Vojtěcha, teď, tohoto času, kaplana v Plzni, když veselý student i outrata tenkráte nechtěl přistoupiti k důstojnosti kněžské. A s druhým, Ondřejem, teď cisterciákem, nebylo o nic lépe.

Doma měl pan starý ještě dva syny, Jindřicha, jenž byl při živnosti, a Jiříka, nejmladšího. Ten chodil tohoto roku 1725 do rétoriky18 k jezovitům v koleji u sv. Klimenta.

Děti tedy dospěly, a přece se Březina odhodlal, že promění svůj stav vdovecký. Nejprve to oznámil matce nebožky své ženy, a stará paní u Pražáků, která sama byla potřetí vdovou, nebránila mu, nevymlouvala, přesvědčujíc, že takto není možná vésti živnost, jak náleží. Také uznala, že dobře volil, že si vybral nevěstu z rodu sladovnického; bylť její otec, Karel Vyšín z Klarenburku, starší nákladníků a jeden z desetipánů, majetníkem pivovaru U Štiků a bohatý muž; jeho bratr, syndikus Starého Města, také zámožný a ostatní příbuzenstvo rovněž znamenité.

Jen to se staré paní nezdálo, že je nevěsta o dvacet let mladší, a také o to se starala, bude-li dost k domácnosti, když její pantáta v útlém jejím věku choval ji nejenom tancmistra, ale i preceptora a na instrumentu hráti ji učiti dal; a snadže i špráchmajstra měla. To bylo na pováženou dle mínění staré paní, která uměla číst, ale dost těžko podpisovala své „Rozyna Terezye Lerchová, rozená Trauštynova z Heydelbergku“, znamenitě však počítala. Zeti se o té „učenosti“ nezmínila a jen srdečně mu přála, aby mu dal pánbůh štěstí a obzvláště aby nevěsta byla hodná na děti, na její vnuky.

Oddavky měly být koncem měsíce května. Pro ně se dostalo Floriánu Mariánkovi veselejší služby, nežli když chystal nebožtíkům poslední výpravu. Pomáhal v přípravách k svatbě. Stal se pravou rukou pana Vencla, měl dobré nápady a rady a sháněl za dva. Večer přinášel ke stolu k blížencům zprávy o tom, co všecko už vykonali, obzvláště ve velkém pokoji, kdež bylo nutno upravit „portiry“, záclony a sukna při oknech, postavit dlouhý stůl ze tří kusů, sumou opatřit všechno pro velikou hostinu.

S obdivem přitom líčil, jaké je bohatství u Březinů, v nábytku, náčiní, ve všem, co cínu, majoliky a měděného nádobí a co od stříbra, nejen lžíce, lžičky, cukrtác, ale i konvice půlpinetní a koflíky, co skla, sklenic, lahví, a mezi těmi jedna obzvláště krásná, rejsovaná, se sv. Václavem. To že je bohatství, jen co vidět, a co toho ještě v almarách obyčejných a do zdí vsazených, a v malém pokoji u postele s hedvábnými nebesy umývadlo stříbrné, celé stříbrné, a špalíry po stěnách menších dvou pokojů jakého čistého malování, ty že dal pan starý nově potáhnout.

Ale do toho líčení Fileček s velkou vážností: „Všeho dost, pravda. Ale jedno schází.“

„Co – ?“ vyhrkl Mariánek.

„Fon.“

„Co fon –“

„Aby byl pan starý fon. Nevěsta je fon.“

„Co není, může být.“

„A Mariánku,“ ozval se starý Kubíček, „co Jiříček, když bude mít macechu.“ Ptal se měkce, s účastenstvím na nejmladšího Březinova syna, studenta.

„To, pane, nevím, ani jsem ho nezahlíd. Sedí pořád v pokojíčku, v knihách leží nebo hraje na housličky.“

„Ten si eklesiastické duchovenství jistě oblíbí, u toho nebude jako u pana pátera Vojtěcha.“ –

Poslední dílo vykonal Mariánek časně ráno o svatebním dnu. Za jeho dozoru ozdobila čeládka čerstvým chvojím, břízkami a kytkami vchod do průjezdu z Koňského trhu a vchod z průjezdu na dřevěné schody vedoucí k pokojům. Toho časného rána přišel v obyčejném svém obleku. Ale pak, když výzdoba skončena, zaskočil do svého bytu a vrátil se všechen zušlechtěn, učesán, bílý šátek na krku, v slušných střevících; i tacle s lacinými krajkami probělávaly se z rukávů jeho kabátu jak se patří vycíděného.

Jak on, tak i všichni u Březinů sváteční, i dvůr.

Byl umeten, vozejčky, na nichž se rozváželo pivo šenkýřům, zatáhli do kouta a povalující se sudy urovnali. Také „řemeslo“, vandrovní sladovnický, jenž včera u Březinů zarazil, oblekl lepší, zelenou kamizolu a ozdobil splavec19 zelenými pentlemi. Stál pak mezi chasou, jež čekala svatební průvod, vracející se z kostela od dominikánů. Venku před průjezdem velký zástup, jenž se shlukl „na čuměnou“. A uviděli.

Řada krytých vozů dojížděla k Březinovu prostornému domu, v čele dva kočáry ženichovy; v prvním z nich spřežení běloušů, vyzdobených fábory a kvítím. V poledním slunci krásného májového dne zářily, hořely barvy bohatých obleků, leskly se a třpytily šperky svatebních hostí, jak vystupovali a řadili se pár za párem.

V prvním ženich Jan Václav Březina, dobrý padesátník, ale statného a svěžího vzhledu, v kadeřavé paruce, dlouhé až na ramena, v drahocenném bělostném šátku s vyšívanými cípy, široce rozloženými na černém kabátě se zlatými knoflíky, v rukavičkách zlatem vyšívaných, stříbrný kord po boku. Vedl si nevěstu ztepilou, ale subtilní, křehkou, jemné tváře aristokratického vzezření, s perlovým pentlíkem a věnečkem rozmarýnovým na hlavě, v brokátové sukni zvonové, zdobené zlatou krajkou.

Za ní její družičky v panenských pentlíkách, v nákladných šatech životů dlouhých, utáhlých se špicí, růžových punčochách hedvábných, v špalíčkových střevíčkách. S nimi mládenci hladcí a mladí, v parukách, v černých kabátech, bělostné měkké tacle u rukou, v černých punčochách tak jako ženich, pestré favory a kytky na prsou. Za nimi hosté, vzácní měšťané a měšťanky z Nového i Starého Města, většinou nákladníci20 piv vaření i členové městských správ, radní s titulem „urozených a statečných vladyků“, členové „šestopanského“ úřadu nebo desetipánů21, měšťané sousedských jmen, Karel Palma, sládek z Dobytčího trhu, a bratr jeho Bernard z Koňského, ze Zeleného domu podle Zlaté husy, oba v parukách, v černém obleku, starý, tlustý Jiří Halánek v staromódní, vlasaté paruce, v šarlatovém svátečním plášti, Karel Bepta, jen o málo slabší, z pivovaru od Kalivodů, a z Jindřišské ulice Daniel Raitknecht v bílém plášti, dlouhý a hubený, sládek a leutenant při městském rejtarstvu novoměstském.

Mezi nimi měšťané se šlechtickými přídomky, Michal z Bláhy, sládek a hejtman nad jednou kompanií staroměstskou, pan starý od Štiků Karel Vyšín z Klarenburka, nevěstin otec, v tmavém plášti, dva Zahořanští z Vorlíka, oba v rudých pláštích, Jan Leopold, novoměstský syndikus, v právích licenciát, bydlící v svém domě U Podušků na Dobytčím trhu, a hubený Václav, výrazného, vážného obličeje, od Sokolů nedaleko novoměstské vápenice. Před nimi v doktorském plášti královský zemský fyzikus Ph. a Med. Dr. Jan Globic z Budčína od Tří koulí, vysoký a mohutný, pak vážný Jan V. Vejvoda, čtyřicátník, „urozený a statečný vladyka“ staroměstský v paruce plné širokých kadeří od temene až po ramena, v černém obleku, s bělostým „obojkem“, kord po boku jako všichni, a vysoký Samuel Tatyrek z Heldenburka v červeném plášti a v bílém Václav Karlík, „pan otec“ na Helmových mlýnech.

Tak se řadili a s nimi jejich ženy, mladé i starší, mnohé s laloušky pod bradou, svěže zardělé, všechny po levici svých mužů, kterýmž vykaly a „pane“ říkaly, všechny „panímámy“, ať mladší, nebo starší, všechny v zlatých čepcích nebo v biretkách z dykyty a sametu různých barev s ozdobou krajek a drahých, kvítkovaných stuh, všechny v nákladných šatech hedvábných i brokátových, dlouhých životů se špicí, v sukních na obručích. Paní Tatyrková z Heldenburku, čilá a usměvavá, jež neuměla německy tak jako paní radního Allia z Löwenthala a jako mnohé jiné vzácné měšťanky, ale také nedovedla se podepsat, byla v černém damaškovém „štrikroku“22, kdežto paní Beptová v rudém. Všechny si nesly modlitební knížky, všechny mušelínové nebo hedvábné krajkové šátečky, všechny byly plny třpytu ze zlatých řetězů na krku, ze šňůr perel nebo granátů, ze zlatých nebo korálových náramků, z drahého kamení v prstenech. –

U zelené, chvojové brány, u háje mladých břízek se pestrý průvod na okamžik zarazil, co starší, maje podstaršího po boku, v čele chasy přednesl krátké uvítání a přání, aby novomanželům dal pánbůh dlouhý věk a dlouhé na tom světě panování, končící srdečným „dej bůh štěstí!“ Z průjezdu zahřmělo „vivat“! bodré chasy, nad jejíž hlavami zamával řemeslo svým splavcem, až ozdoba jeho, zelené pentle, prudce zaplápolaly.

Do vivatů jásavý tuš hudebníků dál u schodů, u těch pak nový vinš, jejž přednesl Florián Mariánek za všechny hosty hospodské vůbec a za stůl „u blíženců“ zvlášť. Po tomto vinši nové, hlučnější vivat, nový tuš a pak veselá hudba. Ta provázela svatební průvod, stoupající do schodů, a hrála ještě, i když zmizel v pokojích.

Ruch po všem domě, nahoře v pokojích, v průjezdě, dole na rozlehlém dvoře i nad ním na pavlačích, spočívajících na mohutném podezdění obloukovém. Venku zahrčely každé chvíle kočáry, jak družba, mladý Šmíd od Černého orla na Dobytčím trhu, jak mládenci svatební sváželi hosty k tabuli pozvané. Zvědavých před domem pořád ještě dost; vytrvali, neboť chtěli všecko vidět i dočekat se hostí v maškarách, kteří měli přijet až po hostině k tanci.

Dole v nádvoří se ozvaly housle a harfa s nimi, pak zpěv rozveselené chasy, když hudba zahrála píseň „Pojďme my sládci do hvozdu –“

Tak ubíhalo odpoledne v šumu a veselí. Než se kdo nadál, nachýlilo se. Nebe ještě zářilo, na pavlačích však už hasl poslední zlatý pruh světla; a v nádvoří dole všude už stín. V něm nová kratochvíle. Jeden ze sladovnických chytl mladou děvečku a začal se s ní vrtět, zanotovav:

Že nevíte, pane kmotře, proč k vám jdu.

A housle, harfa hned vpadly a kamarádi tleskajíce zpívali dál:

Ztratila tu naše máma zástěru.
Jaká byla? Pane kmotře, strakatá —

V tu chvíli stanul nahoře na pavlači nejmladší Březinův syn, Jiřík, rétor sedmnácti let, mládenec štíhlý, ale drobný, v černých punčochách, v černém obleku s širokými cípy bělostného šátku krajkového na prsou. Byl bez klobouku, v studentské nevelké paruce tmavé, v níž podlouhlá, jemná jeho tvář zdála se ještě outlejší a bledší.

Prchal od svatební hostiny. Neměl vůbec rád hlučné společnosti, a do té chvíle byl v ní jako zaklíněn. Bylo mu nevolno mezi paními a pannami, a tím více, že musil sedět nedaleko své macechy, že se musil dívat na otcovo a všech veselí, kterým se nemohl rozehřát, že musil poslouchat všeliké žerty, které ho nemohly rozesmát. Nebylo mu do smíchu. Necítil žádné hořkosti ani hněvu, ale svírala jej divná, teskná tíseň. A ta jej pudila ven. Jak se jen poněkud uvolnilo, když podávali medenice s vonnou vodou a ubrusy na očištění prstů, když začali mluvit o tanci, nevydržel. Nastávající tanec mu dodal; míval tanečního mistra, uměl, ač ne dokonale, sarabandu, kurantu, menuet i trakanár, ale nebylo mu do tance.

Prchal z toho veselí, na pavlači však se maně zastavil a nahlédl dolů v šeré nádvoří do veselého víru, z něhož se rozléhaly a k němu nesly zpěv, hudba, smích, hlučný hlahol bujné radosti. A do toho od průjezdu náhlý pokřik:

„Maškary! Maškary!“

Najednou všechen ten var ze dna nádvoří, jako když proud z kotle pustí, hrnul se a letěl do průjezdu. A z náměstí druhý, proud zvědavých, kteří chtěli zblízka vidět maškary přijevší, jak při slavných svatbách bylo obyčejem, aby účastnily se tance a rozmnožily veselost. Černá, červená domina, bílý poličinel zapadli do tlačenice. Cestu jim klestil, hlavně lokty, Florián Mariánek, z průjezdu napravo do schodů, kdež s nimi zmizel.

Zvědaví v průjezdu hádali, kdo v tom mumraji; pan Vencl, stoje na schodech, volal do toho šumu, aby ustoupili, aby počkali venku, pak že se dovědí, on že nic neví, že musí také čekat až do třetího. Mínil třetí tanec, po němž, dle zvyku, musily maškary o svatbách sdělat larvy s tváře.

V tom hukotu a v tlačenici žádný sobě nepovšiml, že se houfem v průjezdu protáhl nejmladší Březinův syn, student, v klobouku a v pláštíku, a že vyrazil ven na Koňský trh.

17 Potíže, trápení. Pozn. red.

18 Pátá třída (nejvyšší třída nižšího stupně jezuitské školy). Pozn. red.

19 Sladovnická sekerka s dlouhým topůrkem. Pozn. red.

20 Majitel domu s právem vařit pivo. Pozn. red.

21 Členové soudu rozhodujícího dlužní pře. Pozn. red.

22 Krinolína. Pozn. red.

XV

Za chvilku, to již byla paní Lerchová zase ve velkém pokoji, vstoupil P. Suk, v černé sutáně, třírohý klobouk v ruce, stařec nevelký, bělovlasý, svěží tváře. Jak vkročil, přimhouřil tmavé své oči, aby jistěji viděl. Paní Lerchová, sedíc v tmavé lenošce, srdečně jej uvítala. Byla jeho vlastní sestřenicí, ale jako knězi, jako posvěcenému, vykala mu.

„Je tu Jiřík?“ ptal se usedaje.

„Není, vždyť je na svatbách.“

„Jakých – ach pravda, pravda, u Březinů svatby, zapomněl jsem. To je asi slávy a přitom hříšné parády, to si myslím, drahé čepce, kokrhele, Neumodi-Hauben, to se ví, to se zas panenky i panímaminky vyšperkovaly, vylíčily, vystrojily a přistrojily – a štrikrok – to se ví – pánbůh jich netrestej. Tuhle jsem potkal panenku, ne vdanou, panenku, a ta ti měla sukni na obručích – širokou, širokánskou – věř, Rózičko, že kdyby pod srdcem nosila tolik dětí, kolik dní do roka, žádný by nic nepoznal. To jsou sukně? To jsou bečky!“

„A co se tak horšíte, já jich nenosím,“ s úsměvem se bránila paní Lerchová a hned zamlouvala:

„Cože dnes tak pozdě?“

„Pozdě, opravdu pozdě, ale když – To ti, Rózičko, svatý bože, nemohl jsem dřív, a ještě jsem přišel jen na skok, abys ještě dnes zvěděla a Jiřík, abyste hned uslyšeli o tom hrdinství. Věru hrdina, tak říkajíc mučedník.“

„Kdo –“

„Náš páter Koniáš.“

„Co se stalo – Snad na svaté misii?“

„Tak, tak. Na misii. Vyšel zase do kraje, kázat, jak pořád chodí s bezpříkladnou horlivostí a poráží s pomocí boží a Panenky Marie a potírá hada nevěry a vybírá hnízda jedovatá, plná kacířských knih.“

„Stalo se mu něco?“ ptala se paní Lerchová již netrpělivě.

„Stalo, stalo. Dnes odpoledne přijel ad referendum, když se zhojil –“

„Proboha! A co –“

„Byl plný ran, plný modřin a tadyhle –,“ páter Daniel vstal, a obrátiv se k staré paní zády, ukazoval si na lebku nad týlem, „tadyhle má dosud bouli, hroznou bouli.“

„A tak přece – co se mu stalo, kde ho tak –“

„Sedláci ho tak nekřesťansky ztloukli, sedláci, kacíři, bludaři, v Čáslavském kraji, v jedné vsi, když tam pátral po kacířských knihách. Přišel do jednoho statku, ten statek byl o samotě, a když chtěl, aby mu vydali zapovězené, kacířské knihy, a začal hledat, popadli ho, tloukli ho, bili, a když byl už skoro bez sebe, hodili ho, jej kněze posvěceného, zavřeli ho, salva venia26, do prasečího chlívku a tam ho nechali.“

„Je-li možná!“

„Nechali ho, tak jak byl, plného ran, krví zalitého, ani vody mu nepodali, a tak tam ležel pak už v zimnici od ran celý den a celou noc a ještě den a noc, dva dni, dvě noci, a napít mu nedali, o hladu, o žízni ho nechali a v bolestech. Jako by tam nebyl, jako by neslyšeli jeho volání. A tak se už milý bratr na smrt chystal, čekal ji a jen se modlil a Panenku Marii vzýval. A ejhle, vyslyšela ho –“

Paní Lerchová bezděky sepjavši ruce, nachýlila se v napětí a vzrušení z lenošky.

„Třetího dne odpoledne odešli ti chrapouni všichni ze statku; do krčmy, to se ví. A vtom zahlédl páter Koniáš skulinou v roubení nějakou ženu, šla právě kolem. Sebral všechnu sílu, volá na ni –“

„Uslyšela ho –“

„Uslyšela. A žádná kacířka, hodná, pobožná žena. Ta hned otevřela dvířka a pan páter pospíchal, jak mohl, hlady a žízní a tím bitím zmořený, a pak, musím to říct, má herniam27, to jest škodu, a tak s velikou bídou utíkal. Ale Panenka Maria se smilovala. Dostal se do blízkého lesa a odtud na nejbližší faru; ta žena ho pořád vedla. Ale jen vkročil do dvorečku na faře, klesl, dál už nemohl. Odnesli ho a hned do postele. Na té faře ostal kolik dní a teď, když se trochu sebral, přijel do Prahy, do koleje. Je na něm vidět, co zkusil, je tuze přepadlý, a ta boule –,“ páter Daniel opět vstal, a otočiv se, znovu ukazoval na své hlavě, kde má P. Koniáš bouli. „Jako vejce; ta se neztratila, a doktor povídal, že se mu již asi neztratí, že ji bude mít na památku. Hrdina, opravdu hrdina a málem mučedník jako P. Burnatius, toho, víš-li, sedláci na Jičínsku u Libuně vsi utloukli, P. Burnatia v poli a jeho fámula, studenta, sodála mariánského Rokytu, mládence nevinného, toho na hnoji u chléva. Mučedníci oba. A páter Koniáš by málem taky – Ale nezastrašili ho, nebojí se, tak jako se nebál P. Bridelius, toho jsem znal, ale jenom jednou jsem ho viděl, ten taky tak směle mezi ty berany, do hor, do lesů, rovnou mezi ně i do jejich tajných shromáždění.“

„A co ti sedláci –“

„Byli kolem lámáni, kacíři, ti v Jičíně.“

„A tihle, ti, co pana pátera Koniáše –“

„Už je mají, taky si to odskáčou, zapeklití berani. A co Jiřík, proč nepřišel?“

„Povídala jsem, je na svatbách.“

„Ach tak, pravda; jen kdyby přišel.“

„To už dnes nepřijde.“

„Tak zejtra. Ať uslyší o tom hrdinství, ať vidí nový důkaz toho, co mu říkám o nepřemožených svaté církve zástupcích z tovaryšstva Ježíšova, kteří tu jako diví, bez bázně k nemocným, i do samé morové rány se dávají a směle s hlízami se potýkají, a tam zase krvavé rány snášejí –“

„Pan páter Koniáš –“

„Ó, ten se už zase chystá, teď do Hradecka, duše zachraňovat, ohavné knihy kazit a pálit. Ještě tam, jen ještě tamty kraje, obzvláště ten Hradecký, a pak bude čista celá česká země, země sv. Václava, sv. Vojtěcha!“ Tvář P. Daniela zjasnila se nadšenou důvěrou a radostí nad nastávajícím vítězným dokončením dlouhého a těžkého zápasu.

Vzal klobouk a mlčky v svém zanícení kráčel ke dveřím. Ale paní Lerchová zastavila jej otázkou, co urozená paní, stůně-li ještě, jak se jí daří. Mínila starou paní Vančurovou z Řehnic, rodem Bzovskou z Porubě, jejímž zpovědníkem byl páter Suk.

„Buď pánbůh pochválen, teď je zase líp.“

„Chodíte ještě k ní?“

„Chodím, chodím; do kostela ještě nemůže, leží, ale včera, to již seděla a těšila se, že bude moci zase do kostela. Nemůže se už ani dočkat. Dobrá, zbožná paní a pravá, stará Češka,“ dodal s vřelým uznáním. „To je, ona ještě z těch starých, ale kolem ní už, mladí, to už proměna jako všude. To teď v panstvu německá řeč se rozlízá, a francouzsky, to se ví, à la mode. Čertovo à la mode!“

„A paní Turková, jak se jí daří?“ ptala se paní Lerchová; to na vdovu po Kryštofovi Turkovi z Rosenthalu, rodem Payerovou z Payersberku, vzácného rodu měšťanského, stařenu víc než osmdesáti let, která již před mnohými lety odkázala všeliký svůj statek a jmění páteru rektoru koleje tovaryšstva Ježíšova u sv. Klimenta, to jest jezovitskému řádu.

Připomínka ta trhla páterem Danielem.

„Hlele, paní Turková, Rózičko, vidíš, zapomněl jsem,“ ohlédl se po oknu, „už se stmívá, musím k paní Turkové.“ Než proto přece ustoupil ode dveří zpátky zase k sestřenici.

„Teď, tak pozdě?“

„Právě v tuhle chvíli; večer chodí na ni veliké ouzkosti.“

„Knoflíky už nepočítá?“ vzpomněla paní Lerchová a vypravovala, jak tuhle navštívila paní Turkovou a ta že sedíc v posteli měla před sebou na svrchnici hromadu stříbrných knoflíků z kabátů a kamizol svého nebožtíka muže a svých dvou zemřelých synů a že ty knoflíky přerovnávala, počítala, a co jich má. A páter Suk hned na to:

„Přes čtyřicet větších in forma ovali a hromadu menších in praefata forma28, taky takové; celá libra jich je, libra stříbra, a čistého, pravého. To jest její kratochvíle.“

„A jak chudáček vypadá! Až jsem se jí lekla, pánbůh mne netrestej! Kost a kůže, už je jenom oči, takové vyjevené oči zapadlé, veliké, a hlavička jako pěst, seschlá, celá v čepci, a tak vyschlá – No když Švejdu pamatuje, když Prahu šturmoval.“

„Seschlá, seschlá, ale proto – Jen kdyby těch ouzkosti neměla! V noci, teď po dvě noci slyšela pokojem kroky, ale ne nohou, ne střevíců, ale jako když kopyta dupou. Kopyta, ko-py-ta. A nikoho neviděla, ač měla světlo, svítí celou noc, jeromyška byla u ní a ta seděla u postele. A kdyby i chodila, ta se jen šourá, a ono to dupalo, kopyta, koňská kopyta –“

„Pánbůh s námi a zlý pryč!“

„Však právě to, tohle si myslí a leká se, že to byl zlý duch, že obchází. A pak ještě ty ouzkosti o duše v očistci, o nebožtíka muže a syny, a taky o ty opuštěné, zapomenuté, na které nikdo nevzpomene, které nemají příbuzných a nikoho, kdo by za ně prosil. Zjevují se jí a oupěnlivě prosí. A ona se třese, co nebožátka zkusí, co vytrpí, když ta muka jsou tak veliká, když ta nejmenší z nich jsou bolestnější nežli největší muka tohoto světa. A taky jsou –“ Páter Suk, zapomenuv na cestu, zabíral se do výkladu. „Jsou. Co je zemský oheň proti plameni očistcovému, to jako plamen nějakého papíru. A za jedno okamžení nemají ve svých bolestech odpočinutí, když jsou vedeny z trápení do trápení, a nadarmo volají tisícerým vzdycháním k bohu. Pánbůh jako by si před jejich hlasy své božské uši zacpával. A tak na ubohé dušičky pořád myslí paní Turková, už ani spát nemůže. A nejhůř večer. Proto mně vzkázala, proto tam chodím a modlím se, aby se upokojila. A taky všecko udělá, co poradím, co dušičkám pomáhá, přijímat za ně velebnou svátost, získávat za ně odpustky, mše svaté, almužny –“

Do ticha šeřícího se pokoje zavanul třesoucí se povzdech staré paní Lerchové; nehnutě sedíc, úzkostně naslouchala líčení bratrance kněze, jenž pro to líčení muk zapomněl na paní Turkovou a na cestu k ní. Ale když vtom vstoupila služka, nesoucí hořící svíčku v cínovém svícnu, vytrhl se a rychle kráčel ke dveřím.

„Jděte, jděte,“ pobízela jej stará paní, „potěšte nemocnou, a prosím vás, že ji pozdravuju a dobrou noc přeju.“ Paní Lerchová chopila se hole opřené o křeslo a vstala.

„Vyřídím, ano, a Jiřík ať přijde. Dobrou noc.“

Bílá hlava pátera Suka mihla se ve dveřích. Prve nežli i paní Lerchová k nim došla, hodlajíc jej vyprovodit, zmizel.

26 S odpuštěním. Pozn. red.

27 Kýla. Pozn. red.

28 Téhož tvaru. Pozn. red.

XVI

Jiřík domů nepospíchal. Šel volným krokem, s hlavou sklopenou. Uvažoval, že se musí tedy ve velkém pokoji zas ukázat. V tom hodlal povolit vůli své babičky. Ale jen ukázat, a ne zůstat, tak se rozhodoval, a budou-li ho vyzývat do tance, měl-li by jít mezi tanečnice, to raději zase zmizí. Vracel se nerad, a přitom temně tížilo pomyšlení na macechu, bude-li muset k ní, otec že bude toho vyžadovat.

Soumrak už nastal. Když se blížil od kláštera svatého Jakuba k Čertově krčmě u Štupartů, kdež v průjezdu již rozsvítili a kdež bylo za stoly plno, ozval se ze Staroměstského náměstí zvonec. Na radnici začali zvonit na znamení všem domácím, kteří měli na svých domech lucerny zasazené předloni před slavným vjezdem královým, že je čas, aby je rozsvítili. Nebyly jejich, měli však povinnost v čas zvonem ohlášený je rozsvěcovat, konat to, co bylo povinností dvou „vizitátorů“, rozsvěcovačů, při svítilnách na veřejných budovách.

Když Jiřík přecházel Celetnou ulicí, hořelo tam už několik málo luceren. Dál za Celetnou ulicí opět šero, i na Koňském trhu.

Po domech už svítili. Nejjasněji zářil dům U Březinů; všechna okna v průčelí byla jasně osvětlena a z průjezdu se rozléval do náměstí široký pruh červenavé záře zelenou branou z chvoje a hájkem mladých břízek. A rozléval se také proud šumu a hluku.

V průjezdě živo kolem šenkýřky na stolici sedací, hlučno v šenkovně, jejíž dveře byly dokořán otevřeny. Za stoly, na nichž planuly lojové svíce, všude plno. Ze směsi hlasů vyrážel drnkot strun i zpěv. Žufnička v červeném vyrudlém kabátě tam hrál na loutnu a zpíval. Přišel sám, poněvadž se nadál hojného výdělku, že jeho partes či muzikantský talíř bude plný.

Když se Jiřík plaše ubíral průjezdem, obávaje se, aby ho někdo nezastavil a se ho nevyptával, pěl právě Žufnička s citem, s velikou vroucností tenkým svým tenorem:

Adio, vale, stvoření drahé,
když tě mít nemohu,
poruč pánubohu,
Marii Panně —

A za tvou lásku kompliment skládám
ještě naposledy,
andělské stvoření,
hubičku žádám — —

Nahoře ve velkém pokoji už dávno připili ženichu a nevěstě i pannám družičkám o věnec, už také tabule sklizena, už voskovice hořely na stolcích v koutech i na stěnách, šest hudebníků na pódiu v koutě už drahnou chvíli hrálo; housle, violy a flétna v lahodné souhře vábily hosti do kola. Začal je družba, mladý Šmíd, s nevěstou. Tančili sami dva, žádný jiný nesměl. Dlouho však netančil; nevěstu tanečnici přivedl ženichovi. Ten zas měl teď sólo, a teprve když odtančil, směli mládenci se svými tanečnicemi do kola.

Pak přišuměly maškary, poklonily se ženichovi, nevěstě, poklonily se jejímu pantátovi, její panimámě, pannám družičkám a pak hned do tance. A tančilo pak všechno, mládenci černě odění s bělostnými šátky a taclemi, pestré maškary se škraboškami na tváři, vystrojené družičky v panenských korunkách a pentlíkách, mladší měšťanky ve zvonových sukních, zardělé, lesklých očí, vážní sousedé ve velkých parukách až na ramena i obstárlá, ale vystrojená vdova, paní obrstvachtmistrová Zuzana Richtrová, všecka zardělá, dobrá známá Březinových i staré paní Lerchové.

Vášnivě ráda tancovala, tak jako neúmorně vypravovala za každé příležitosti o svých válečných výpravách, o bitvách, obzvláště u Petrovaradína a Bělehradu, o princi Eugenovi a hlavně o svém nebožtíku muži, Kristiánu Richtrovi, jak sloužil „von Pik auf“29, že začal u kyrysarů v Caprariho regimentu, pak v Hyserlově regimentu, také kyrysarském, z toho pak že přestoupil jako kaprál do regimentu Jeho Excelence generála Heistra, až umřel jako obrstvachtmistr v dragonském pluku vévody Virtemberského, špatný sice písař, ale znamenitý rejtar, jemuž palaš byl lehký, ale pero těžké.

Paní obrstvachtmistrová tančila hned od počátku, hned jak hudebníci spustili důstojnou sarabandu zvolného tempa, nevynechala ani menuet, ani trakanár a chutě a směle dala se i do prudší kuranty, v níž mladí tanečníci ohnivě sekali smělé kaprioly30, prosté i křížové.

Když Jiřík stoupal do schodů, bylo již chvíli po třetím tanci maškar. Hned na schodech o nich zvěděl. Potkal Mariánka, jenž všechen zardělý a již zapocený od samého honu chvátal dolů na okamžik ke stolu. Chvátal, ale Jiříka zastavil, volaje s úžasem, kde je, že se po něm už ptali.

„Taky pan Hubátius vás, pane Jiříčku, sháněl.“

„Je tu? V maškarách?“

„V maškarách, on, a mladý pan Tatýrek a hofmistr pana barona Vraždy, také ten Francouz, špráchmajstr, pan Herbais, a – no, však uvidíte. Musím dolů, tak jen jděte, pane Jiříčku.“

A již skákal se schodů.

Zato Jiřík kráčel zvolna, od schodu do schodu volněji, znepokojen tím, že se po něm sháněli, jistě i otec, že bude vyptávání. Hudba linula proti němu. Na síni, na chodbě jasně osvětlené viděl přecházející služebné i hosty. Nad posledním schodem popadl ho znenadání do náručí bílý pulčinela, urostlý mladý muž rozjařený, bez škrabošky, blýskajících se očí, rozesmátý, rozveselený, František Hubátius, bývalý jeho preceptor, dobrý hudebník, jurista, kterého ještě teď občas navštívil a s ním hrával na housle.

„Jiříčku, co děláte, kde jste? Pojďte, pojďte!“

„Přijdu hned, jen co tadyhle plášť a klobouk –“

Vstoupil do menšího pokoje jasně osvětleného, jenž teď byl garderobou. Na stole, na židlích, na rohatině u dveří i na stěně samý plášť a třírohý klobouk a kord, pláště rudé, bílé i tmavé, zakrývající zčásti kartušové malby, většinou krajinky se štafáží. Dveře do velkého pokoje byly vysazeny. Jiřík se do nich postavil, ale tak, aby ho nebylo zplna vidět. Kolo plno. Páry proti sobě, mohutné paruky se ukláněly vpravo, vlevo; samá vážná, obřadná poklona, a zase houpavý krok a ve výši ruce v malebném, vlnitém pohybu, jak tančící pánové drželi pravicí levou ruku své tanečnice, a hned zas obrat, poklona za lichotné hudby houslí a viol.

Jiříkovy zraky marně hledaly macechu v tom pestrém, rozhoupaném, rozkvetlém makovišti, v němž paruky se odrážely jako tmavé makovice. A najednou, tu – Lekl se. Nevěsta matka před ním opodál proti svému tanečníku, proti panu Zahořanskému z Vorlíka. Něžné, pěkné prsty její, na nichž bleskotaly diamanty prstenů, špetkou lehounce a malebně držely brokátovou sukni zvonovou; urostlá, křehká, bělostné pleti, s živějším od tance ruměncem v líci ukláněla se svému tanečníku s půvabnou elegancí, ale vážná, se sklopenými víčky.

Pojednou však vzhlédla; její zrak maně utkvěl u dveří, kdež stál Jiřík. Jak jej spatřila, tvář se jí zjasnila a rty, oči se vlídně a mile na něj usmály. Jiřík se začervenal po tváři, po čele až za uši. Ale jen se mu kmitla; tanec už odnášel mladou paní dál. Ještě se ohlédla, hlavou zlehka pokynula a vtom zmizela v pestré směsi volné taneční figury. Jiříkovi strnuly oči; vzrušen hleděl před se a ještě viděl i pohled, i úsměv sličné své macechy.

Byl zaražen, ale i mile překvapen, v rozpacích ne nepříjemných. Ten pohled i úsměv byly tak vlídny. Jeho zrak začal ji hledat mezi tančícími. Sledoval ji, ale když hudba dohrávala kus, přece nevyčkal, nevykročil do velkého pokoje, nýbrž ustoupil do menšího, a pak, když se tam tanečníci hrnuli, do druhého. Tichá bázeň podivná, mocný ostych jej pudily pryč. Nemohl se odvážiti. V druhém pokoji zastal Hubátia, jenž se tam posiloval vínem ve společnosti dvou maškar, hofmistra barona Vraždy a s tím Francouzem, špráchmajstrem Herbaisem. Ten právě jim vypravoval chatrnou němčinou, co se mu předevčírem stalo, že když bylo tak krásně, že si vyšel s panem Putzem do Buben, že měl na sobě tuhle novou paruku, to že je pravá pařížská, že si sedli v hospodě pod pavlačí, a vtom že šel monsieur Brüll, kupec proti mincovně, s ženou kolem nich, a tu ona že se tak podívala a ušklíbla, no tohle že je velká paruka, ale velké parády že nenadělá, a že si šli sednout na pavlač.

„A protože tu jiný nebyl s tak velkou parukou nežli já, tak já hned za nimi na pavlač a ptám se, koho madame mínila. A ona hned ostře, a on, Brüll, taky, a hned z toho hádka. A ona začala nadávat ‚Flegel‘31 a ‚hergeloffener Kerl‘32 a křičela, že ví, že primátor a doktor Globic jsou moji patroni, ale proto že ona –“

Vtom spustila hudba ve velkém pokoji. Mládenci hned vyskočili a do taneční síně. Hubátius se chvatně ještě optal, a tak co, co on, Herbais.

„Žaloval jsem ji, kanálii.“

Zmizeli. Jiřík zůstal sám. Okamžik váhal, má-li se vrátit do velkého pokoje. Chtěl, už pokročil do menšího, do garderoby, zase však se otočil. Macecha jej tu před chvilkou viděla, poví pantátovi, že je tu. Tak sám sebe omlouval. A za chvíli se opět vrátí. Ohlédl se, čekal, pak chvatně se dal do svého pokojíku. Jak rozsvítil svíčku, zaleskla se deska houslí na stěně, prohlédly hřbety knih nad tmavým stolem, u něhož stál pulpitek; zabělaly se záclony zelené postele v koutě. Otevřeným oknem zaléhalo sem ze šera májové, hvězdnaté noci drnkání harfy a hlas houslí zdola, ze dvora.

Jiřík zavřel okno; ale hudba, ta z taneční síně, pořád mu v duši zamženě zněla. Vytáhl svazek Vergilia (nebyl „ex-purgatus“, školního vydání), začal číst; než za chvilku toho nechal. Zahleděl se od světla před se; živě se mu zjevilo tančící kolo, vystrojené mladé panny, kmitla se mu jejich zardělá líce, bílá hrdla, zjevila se mu štíhlá paní, jeho macecha, jak se usmála, jak na něj pohlédla, – a hudba mu tiše zněla, lahodný, lichotný menuet. Vytrhl se, ohlédl se plaše, sáhl po malé knížce na stole ležící a začal, jak náhodou otevřel, čísti. Byl to Kadlinského Zdoroslavíček v kratochvilném hájičku postavený, který mu onehdy přinesl páter Suk. I četl:

Ach ryzozlaté lucerny,
měsíčné tovaryšky,
světlosti rodičky věrny,
noční paní družičky,
hvězdy s měsíčnou jasností,
drobet se pozastavte
a mé bolestné stížnosti
svědkové pozůstaňte —

Dále již nečetl. Zahleděl se opět do prázdna. Na nebožku matku již drahnou chvíli nevzpomněl a nemyslil; a přece mu bylo smutno, teskno, temně bolno. A přitom jakoby z dálky ozval se tiše zase ten menuet.

Vtom se otevřely dveře. Lekl se. Matka, macecha vstoupila. Byla mu v ten okamžik jako vidění. Stanula ve dveřích, nejistě se usmívajíc; její zrak upřel se na něj laskavě, a přece zkoumavě. A vtom, ani kroku jejího nezaslechl, stála před ním, u něho samého.

Vonně jej ovanulo jakoby dechem levandule. Do očí musil jí pohledět; byly jasny, milého pohledu. Pocítil rozpaky, ne však ouzko. Prve zapomněl na matku, teď na macechu. Viděl sličnou, mladou paní vystrojenou, jež se mu zdála krásnější než prve. Tam se jí bál, že snad je hrda; teď se nad ním vlídně sklonila, ruku mu lehce na rameno vložila. A jímavě zněl její hlas, když se ho vážně, ale s nelíčenou srdečností zeptala:

„Jiříčku, proč utíkáte?“

Nemohl odpovědět. A nepřipadlo mu, že mu vyká. A dál se ptala, s tichou výčitkou, a přece měkce a šetrně:

„Přede mnou?“

„Ne, to ne –,“ popřel horlivě.

Svitlo jí v očích, vážně však dodala:

„Vím, matku nikdo nenahradí. Ale my dva se dobře srovnáme, viď?“ ptala se s půvabným úsměvem.

To „viď“, to „ty“, ač se samo sebou rozumělo, mile jej překvapilo a ovanulo teplou srdečností. Na tváři, v očích jeho bylo vidět, že upřímně přisvědčuje.

„A teď, Jiříčku,“ začala s rozmilou naléhavostí, „uděláš mi něco k vůli. Půjdeš teď se mnou k pantátovi. Půjdeš, viď –“ Pohlédl na ni překvapen; ale jen pohlédl a již ochotně vstal:

„Ano, půjdu.“

„To bude mít, Jiříčku, pantáta radost.“

29 Od píky. Pozn. red.

30 Taneční poskok. Pozn. red.

31 Pacholek, hulvát. Pozn. red.

32 Zatracený chlap. Pozn. red.

XVII

Rytíř Mladota ze Solopysk poslal začátkem června list, kterým svou tetu a pana Lhotského nemálo překvapil. Nepsal z Prahy, nýbrž z Karlových Var, oznamuje, že se tu na nějaký týden usadili, jak lékař jeho paní poradil, odtud že se vrátí do Prahy a pak že snad pojedou na Mašťov (mínil zámek a panství svého tchána), na Skalku že by se podívali až na podzim.

Pan Lhotský se nad tou novinou nezarmoutil; nevyslovil to však a jen prohodil, když dočetl a vracel list slečně Polexině, to že už asi vůbec letos nepřijedou, a co asi paní Kateřině je, co že Karlovy Vary – Slečna hned naurčito rozpoznala, jako by stála u lože svého nemocného:

„To vám, pane strejce, povím, co jí je. Skalka ji tlačí.“

Pan Lhotský vesele přisvědčil:

„To je, pravda, těžká nemoc.“

„Je to Skalka, jistě, starý zámek. A lík by věděla nemocná sama. Rozbořit Skalku a stavět zámek à la mode. Slyšel jste loni, ‚bourat‘ jen ‚bourat‘. Rozbořte starou Skalku a paní hrabinka bude jako rybička. Nu, zatím ať stůně. Je jí přitom také dobře. V Karlových Varech!“

„S veselou společností.“

„A na Skalce jen stará teta –“

Tak jednali oba staří v sobotu při obědě. Odpoledne přišla za slečnou na zahradu Helenka myslivcova a požádala ji, aby ji slečna na zítřejší neděli propustila, že by ráda do Mezřiče k babičce, že je stonavá, že jí babička vzkázala, aby k ní přišla.

„Co je babičce?“ hned se ptala slečna z lékařské zvědavosti.

„To nevzkázala. Ale, na nohy už dlouho nemůže, už ani ven nevychází.“

„Jdi si. A přeptej se, nač babička naříká, poslala bych jí líky. Kdy se vrátíš?“

„Zítra večer. Strejček mne vyveze.“

„Půjdeš sama?“

„Tomáš by taky rád, poprosí pana regenta.“

„Nu, řeknu sama panu regentovi.“

Slečnu Polexinu až překvapilo, jak se Helenka rychle sklonila, ruku jí políbila, jak to zamlklé, málo sdílné děvče živě poděkovalo. To že z velké radosti, pomyslila slečna, ti lidé mají se tak rádi, děti mezi sebou a tatíka a jistě i bábu –

Helenka přišla ještě nazejtří, v neděli ráno, slečně posloužit. Po deváté se vydala s Tomášem na cestu. Správce Čermák viděl je vycházet. Když od šafáře uslyšel, kam jdou, ihned se optal, co myslivec, půjde-li také.

„Ne, je doma, chystá se do kostela.“

Správce jen pokývl hlavou a neřekl nic.

Myslivcovy děti vykročily bystře z dvorské brány na polní cestu v aleji ovocných stromů. Tomáš nedočkavě, patrně se těše, Helenka vážnější. „Všimla sis správce?“ zeptal se Tomáš, když byli kus za Skalkou. „Kdyby věděl!“ Tomáš se ušklíbl.

„Jen aby nezvěděl!“ A pojednou vzpomněla, má-li Tomáš kancionálek.

„Jak bych neměl!“

Z polní cesty pak zahnuli na bílou, zaprášenou silnici, vedoucí rovnou čarou do Dobrušky. Den byl krásný, luka kvetla, obilí po lánech vpravo vlevo tiše se vlnilo v lehkém vání. V Dobrušce se nestavili. Za městem zahnuli do polí. Tomáš znal tudy dobře cestu do Meziříčí. Dříve, dokud jejich matka žila, bývali tam kolikrát do roka. Obyčejně jezdili povozem, který jim ochotně půjčoval nebožtík správce. Když správce Čermák se dostal na Skalku, přestaly ty jízdy. Myslivcová byla již nebožkou, a myslivec sám s dětmi často nemohl a říkat správcovi o povoz pro ně nechtěl. A Helenka se pak dostala do služby k urozené slečně.

Teď po delším čase putovala zase k babičce. Těšila se, že ji zas uvidí; mělať na ni mnoho pěkných vzpomínek, na jízdy k ní, na vážnou stařenu samu, o které od nebožky matky tolik slýchala a pak od otce, co babička pro víru zkusila, již jako děvče, když byla doma u rodičů; tenkrát před padesáti a více lety přicházeli misionáři s vojáky a ti sedláky trápili. Také ji, babičku, malé ještě děvče, mučili, aby pověděla, kde mají rodiče knihy schované; bičovali ji tak, že když ji pustili, zanechávala za sebou krvavou stopu. A přece ani slova z ní nevyrazili; nepověděla.

Pak když se vdala, uhodilo soužení znovu; na examen ji a jejího muže honili, misionáři dvakrát prohledávali u nich ve statku, na kanceláři v Opočně hrozili a všelijak je týrali a sužovali, až nebožtík dědeček, tím vším zmořen, už chtěl knihy odvést a přiznání učinit; ale tenkrát se mu babička tvrdě opřela a tak mu promluvila do duše, že se zastyděl a vytrval a trpěl dál.

Proto děti Machovcovy hleděly na stařenu nejen jako na hodnou babičku, ale také jako na hrdinku. Ale proto také pomýšlela na ni Helenka na této cestě ne bez obavy. Tísnilo ji pomyšlení, že babička jistě nechválí její službu u slečny, že se bude přísně vyptávat. A ještě jiný neklid ji vzrušoval: nešlať jen k babičce, nýbrž měla se také s bratřími sejít, vstoupit do jejich tajného shromáždění. To rozechvívalo její mysl. Byla žádostivá je spatřit, těšila se na shromáždění tak tajné a tajemné; než také strach ťukal na srdce pomyšlením na Skalku, na jemnostslečnu a kdyby správce Čermák zvěděl –

Bylo již poledne, když se před nimi z přívrší přicházejícími otevřela rozlehlá rovina, spousta luk, rozkládajících se široširými lány od jihu na půlnoc, tratících se tam v houštinách porostlin, stromů i háje při Zlatém potoku, jenž se jimi vinul velikým obloukem až ke chlumům u Rohenic. Před touto vsí nebylo dnešních Roheniček vísky; všude jen luka a dál pole.

Za touto nedohlednou spoustou kvetoucích luk na jižním konci mokrých i bahnitých, kdež po hladině hluboké tůně v obrubě rákosí a sítin vyšlehovaly pablesky poledního slunce, tyčily se koruny ovocných sadů jako hradba a v nich doškové střechy vesnice Meziříčí, tenkráte ne tak rozsáhlé jako dnes. Nad ní, nad stromy a statky bíle se vypínal gotický kostel a jeho zvonice.

K němu zamířil Tomáš s Helenkou. Přešli dřevěný most; za ním starý kostel prostřed hřbitova ohraženého obrubou ze starých, ztemnělých klad pod šindelovou vetchou stříškou. U mlýna v roubeném stavení s nevelkou zahradou fara, nedaleko škola pod došky, chatrná a nevzhledná. Tu se měli, jak otec přikázal, stavit nejprve u kantora Tauce.

Bohoslužba již dávno skončena; před kostelem i kolem mezi statky a chalupami placho a prázdno. Helenka s Tomášem zašli rovnou do školy. Na síni s hliněnou podlahou kmitl se jim cizí muž v černém městském kabátě, v černých punčochách, v střevících bez přezek. Vyběhl z klasy vlevo a zmizel napravo v komoře. Za ním vykročil z klasy kantor Tauc, vyholený, asi čtyřicíti let, nedlouhých tmavých vlasů, širokých, přísně sevřených úst. Byl v tmavozeleném kabátě, v černých nohavicích po kolena a v černých punčochách. Zastavil se na prahu klasy, hleděl zkoumavě na příchozí, pak rychle k nim pokročil.

„To jseš ty, Tomáši! A tohle snad –“

„To je sestra, Helenka.“

„Vidíš, děvče, už jsem tě nepoznal. Však jsem tě už dávno neviděl; a vyrostlas. Přišli jste k slovu božímu?“

„Přišli.“

„Co pantáta?“

„Vzkazuje vás pozdravovat, a že přijde, jestli mu to někdo nezkazí.“

„Aha, rozumím; bratr Vostrý taky povídal.“

„Mám říct,“ Tomáš se ohlédl, „že bratra Vostrého honí. Přišlo na kancelář –“

„Já vím, na Opočen taky. Ale bratr Vostrý už je dávno ten tam a myslím, že už je zase převlečený. Černé tele nechal tu. Povídal o Skalce, všecko, a taky, Helenko, o tobě.“

Helence překmitl čelem ruměnec.

„Tak pojďte dál,“ zval kantor zkrátka.

„Děkujeme, musíme k babičce.“

„To jděte, tam uslyšíte ostatek. A z babičky si vezmi, Helenko, příklad,“ napomínal vážně a přísně kantor, „kdyby přišlo pokušení; vzpomeň si, jak je babička věrná a stálá v pravdě boží a že v ní všechny své děti vychovala a utvrdila, taky tvou nebožku matku; ta byla jako ona.“

Dveře u komory se otevřely. Přes práh vykročil ten cizí muž; sehnul se, dveře mu nestačily. Byl starší než Tauc; v tmavých jeho očích, v celé tváři vážnost a mírnost.

„Slyšel jsem vás,“ pravil měkkým hlasem, „a není potřeba zavírat dveře. Pozdrav vás bůh, mladí přátelé.“

„To jsou děti myslivce na Skalce,“ ohlašoval kantor. „Vnuci sestry Klancové, rozumím. Řekněte babičce,“ ukládal cizinec Machovcovým, „že ji pozdravuju a že ji před shromážděním navštívím. A vy mějte se statečně.“ Položil Tomášovi a Helence ruku na hlavu na znamení přátelské přízně a ustoupil opět do komory.

Učitel vyprovodil Machovcovy až před stavení, a tam nahnuv se k nim, zašeptal:

„To je bratr Moc, kazatel z Lubáně. Uslyšíte ho. Co vám uložil, vyřiďte, ale jinde nic o něm; mlčet!“ Zdvihl prst a také pohledem zdůraznil své napomenutí.

Helenka nepromluvila ve škole ani slova. Ale ani když vyšli, nerozvázala, zaražená i vzrušená z toho, co viděla a slyšela. Kantorova slova jako napomenutí a varování; cítila temný nepokoj v duši, jako by se byla něčeho dopustila i tou službou u jemnostslečny, a zároveň ovanutí strachu, co by slečna říkala, kdyby věděla, že tu mluví s bratrským knězem –

Zato Tomáš jaře vyskočil a hovořil živě, ač tlumeným hlasem. Jej nejvíce zajímal ten kazatel, jenž přišel z daleka; z otcových vypravování znal Lubáň, věděl, že je v saské zemi.

Vykládal Helence, co tušil a hádal, že kazatel Moc dorazil asi v noci na dnešek tajně do školy, že té chvíle o něm nikdo nic neví. „Ani farář,“ dodal s úsměvem. „Ten by vyvalil oči, kdyby uslyšel, že tu je a zrovna v jeho sousedství!“ Tomáš měl kazatele plnou hlavu. Dosud neslyšel ještě žádného bratrského; a ve velkém shromáždění bude kázat!

Na vesnici samé nebylo znát, že to shromáždění se tu má odbývat Stavení vpravo vlevo jako opuštěná odpočívala na plném, sálavém slunci v poledním tichu, v polední dřímotě. Vysoká tráva na sadech se nehnula. V ní tiše stály stromy plné zeleného ovoce. V zahrádkách u stavení hořely pivoňky, zardíval se keř stolisté růže nad temně zelenými kopečky šalvěje, božího dřevce, tymiánu. Tu tam zakrývaly výhled na stavení spousty divokého chmele, jenž hustými proudy splýval z vysokých tyčí u plotů zaražených.

Taková zelená, neprůhledná hradba zacláněla také čelo dřevěného Klancova statku. Ticho v jeho nádvoří. Nad vyschlým hnojem míhaly se a hemžily nesčetné roje drobných mušek; na roubené stěně chléva a konírny pobleskovaly kovovým svitem mosazné kotouče dvou chomoutů. Horký, dusný vzduch prosycen pryskyřicovou vůní; ji dýchala hromada schnoucího roští u starého srubu s pavláčkou. Za ním stála zavřená dřevěná stodola, po jejíchž slehlých, ztemnělých doškách zelenaly se pruhy sametového mechu. Té chvíle na střeše prázdno; holub se tam nezabělal, tak jako ptáček neodpočíval na vysoké váze roubené studně u stavení.

Do dusného ticha opuštěného nádvoří uhodil hnědý Vořech, jenž probudiv se na záspi, zlobivě vítal Tomáše a Helenku.

V stavení pojednou ruch. Klancová, statná selka, srdečně vítala mladé příbuzné a hned hlásila, že strejc, její muž, přijde hned, že je u souseda.

„Co babička?“ ptala se Helenka.

„Pořád stejně; ze sedničky nemůže ani na krok.“

„Leží –“

„Leží, sedí. Ale dnes jsme ji musili přistrojit, že přijdou hosté. Pojďte k ní.“

Šli přes síň; selka otevřela nenatřené nevysoké dveře celkové, trhnuvši dřevěným uchem, neboť neměly ani kliky, ani závory.

„Tak tu vám je vedu,“ vesele hlásila, stojíc u prahu. Sama do světničky nevkročila, neboť spěchala přichystat příchozím oběd.

XIX

Luka po šíru daleku na jih od Meziříčí a na sever k Rohenicům zatemnila se nocí. Kde za dne svítila oslnivými pablesky kovově třpytná hladina hluboké tůně, tam vyhaslo, slepo v černu rákosí a sítin. Houštiny po březích říčky i v jejím oblouku ztemněly; nad nimi jako nad shlukem stanů táborových vztyčené štandáry mladých topolů až po korunku osekaných. Skupiny stromů u řeky i stará doubrava za ní rozlehly se v masu obrovitých siluet měkkých obrysů.

Do těchto zčernalých luk brali se z různých stran jako stíny mužové a ženy. Vycházeli z Meziříčí za humny ze statků i chalup, brali se jednotlivě nebo po dvou po třech. Jiní docházeli z rohenické a slavětínské strany, od Královy Lhoty, z Bohuslavic i z Pohoře. Z těchto sousedních i vzdálenějších vesnic putovali polem, chodníky, po mezích vlhkých rosou, mezi lány hustého obilí, kolem pustých ouhorů i opuštěnými ouvozy, v jejichž březích černaly se trnkové houště nebo osamělá planá hruška. Šli bez hlasu, chvílemi se tratili v oupadech, pojednou se zase vynořovali a kráčeli vyšším chodníkem, stín za stínem, až náhle mizeli v lukách, jako by utonuli v černém, mlčícím jezeru.

Také Tomáš s Helenkou vyšli té noci do luk. Brali se kus za strýcem Klancem. Kráčel se ždáreckým Urbanem a Janem Jiráskovým, jehož bílý šerkový kabát jim naznačoval cestu v hustém šeru. Helenka kráčela jako u vidění. Z babiččiny sedničky vyšla v hlubokém dojmu. Ještě se v ní chvěl a již se brala do nového vzrušení. Už noční cesta sama napínala mysl.

Před nimi tmavá, nekonečná luka, vpravo, na východ, obzorem pásmo Orlických hor v zamžení par, v němž se tratily Dešenský kopec i Marušin kámen a ostatní hory a splývaly v hradbu ohromného stínu. Nad širou, černou rovinou vysoké nebe a po něm v tichém jiskření hvězd bělavá oblaka nehnutá. Do vlažného vzduchu červnové noci stoupal chlad z orosených luk; pojednou zavanula odněkud, z kusu již posečeného, kořenná, těžká vůně schnoucího sena.

A ticho, veliké ticho nade vším od hor po šíru daleku. Jen chvílemi udeřil do něho z odlehlých rákosin, z močálu vrbami porostlého chraptivý, ostrý hlas vodního chřástala.

Znenadání vynořily se dál nalevo na jiném chodníku jiné tři postavy, dva muži a žena v plachetce. Zastavily se s Klancem a jeho druhy, pak kráčely s nimi společně dál. Tomáš, kterého tajemná ta pouť vábila i zjařovala, hádal, kdo to asi. Helenka však se mu neozvala. V svém napětí a v dychtivém očekávání, v němž chvěla se i tichá bázeň, ani nevěděla, že mlčí. Dopředu upírala zrak, kam jdou, kde již dojdou, kde to shromáždění. A bude-li tam otec, bude-li možná, aby přišel. Kdyby ho stihli, kdyby správce – A slečna, slečna! A pan regent! Co by bylo –

„Pozor, Helenko!“ zvolal Tomáš. „Podej mně ruku.“ Dostaliť se do chrastin, do husté porostliny na stezník mokřinou. Než nedala se vésti; teprve až pak, když se jim nad hlavami zavřelo husté černo pod korunami starých olší, u lávky přes říčku, kdež na ně čekal strýc s ostatními. Nad nimi tma, pod lávkou černo; v něm tiché hrčení vody.

Když překročili lávku a vyrazili ze stromoví zase na volno, začernala se před nimi za loukou doubrava na nevalném chlumku. Tam byl konec jejich pouti. Tomáš si všiml, že stranou doubravy stál nějaký mužský, druhý pak ještě dále v lukách a vpravo ještě jeden. Stáli nehybně, jako by na někoho čekali. Zeptal se na ně.

„To jsou varty, hlídají,“ vysvětlil strýc.

U doubravy však ani člověka; jako by tam nikoho nebylo. A doubrava sama všecka černá, bez světýlka. Ale když vkročili pod její hustý kryt, zahlédli mužské i ženy prosmykující se jako černé stíny mezi kmeny z různých stran jednotlivě nebo v skupinách, všichni směrem do středu starého háje. Pak už také zablesklo světlo spletí černých haluzí.

Hořelo v dřevěné svítilně zavěšené na haluzi svalovitého dubu. Druhá lucerna s planoucí svíčkou lojovou stála na zemi stranou dubu mezi vyvstalými, křivolakými kořeny. U ní veliký korbel a košík bílou plachetkou zakrytý. Třeslavá zář luceren míhala se po kmenech starých stromů i po paloučku jimi obklopeném.

Poblíže té visuté svítilny stál kazatel Moc v tmavém plášti a kantor Tauc s několika sedláky v tmavých dlouhých kabátech i v bělavých šerkách, s širokými klobouky na hlavách. Mezi nimi Meziříčtí, které Tomáš dobře znal, Hubáček, Kolčar a Vaněček, všichni tři statní sedláci nejlepších let. Z přespolních ukázal Helence na bělovlasého Piksu Jakuba z Rohenic a na vysokého, hubeného Matěje Kupku slavětínského, nápadného dlouhým krkem. Tomáš tyto dva také dobře znal.

Na ostatní se přeptával a uslyšel, že ten zavalitý je Vilímek z Královy Lhoty a ten velký vedle něho, v šedivém kabátě, černých dlouhých vlasů, že je slavětínský mlynář, že mluví s Němečkem z Šestovic (ten byl nevelký), a ten hned u nich že je také ze Slavětína, Jakl, on, Mikuláš. Dle jména znal skoro všecky z vypravování otcových a u strýce, věděl, že jsou bratři zvláště horliví a zvláště vážení.

Ostatní kupili se kolem neveliké té prostory a již se dělili: na jedné straně muži, sedláci, chalupníci, na druhé ženy ve svátečním obleku v kabátkách nebo jen v kordulkách, vdané i svobodné, v bílých prostých čepcích, v plachetkách, nebo prostovlasé s pentlíkem nad čelem, pletence po zádech.

K té skupině předních u kazatele zavedl Klanc oba horáky, Jiráska s Urbanem, jenž řečně se hlásil k Mocovi a živě ho vítal.

Helenka stojíc mezi ženami pozorovala tuto skupinu i ostatní shromáždění tak tajemné v šeru háje i v míhavých, mdlých prosvitech svítilen. I otce vyhlížela, není-li mezi muži. Pak znenadání ho spatřila naproti přes trávník. Právě došel hrubě chvátaje, jak bylo zřejmo na zardělé, zpocené tváři a zrychleném dechu. Kazatel a ti kolem rádi jej uviděli, živě ho vítali.

Šum hovorů mezi stromy náhle ztichl, když mužové u dubu smeknuvše ustoupili mezi ostatní. Jen kazatel tam zůstal a s ním kantor Tauc. Moc sňal plášť a položil jej pod strom. Bez paruky, v černém sousedském kabátě, v černých punčochách s agendou v ruce stanul tváří v tvář shromážděným. Mužští smekli. Kantor zanotoval „Zpívejme my nyní –“a všichni, i kazatel, zpívali s ním. Světlo mohli v doubravě utajit, zpěv však celého houfu plným hlasem zpívaný byl by pronikl z háje ven a zalehl nočním, hlubokým tichem daleko do luk a do polí. Proto všichni tlumili své hlasy.

Helenka měla tak jako Tomáš kancionálek s sebou, než v tom hlubokém šeru nemohla ho vytáhnout z kapsy, třebaže i v sousedství, v zástupu zaplanula třetí lucerna. A také ho nepotřebovala; umělať tu píseň zpaměti. Dosud jí nikdá neslyšela ve sboru. Teď ji zpívali osmahlí muži, mladí i staří šedivci, sestry vrásčitých i hladkých, svěžích lící. Zpěv ten dojímal i v tom přidušení hlasů i tím, kde zněl, jak se tlumeně nesl pod černým krytem rozložitých korun a zanikal mezi starými kmeny plnými žluté plísně v třeslavé červené záři luceren a dál se tratícími v hlubokém temnu.

Když píseň utichla, zaznělo od dubu do ticha kazatelovo pozdravení shromážděným; pak začal zvučným, jímavým hlasem promlouvati:

„I nasázel Abrahám stromoví v Bersabé a vzýval tam jméno Hospodina, boha silného, věčného. Také my, bratři a sestry, sešli jsme se pod stromy, pod těmito duby jako v skrejši, abychom vzývali pánaboha svého podle víry předků svých, neb mocní tohoto světa vzali nám naše modlitebny a vy musíte chodit do papežských kostelů a jejich kněží poslouchat, obrazy a figury a všelijaké tatrmany rukou lidskou udělané vzývat, klanět se starým i novým svatým, což všechno je proti čisté pravdě Písma svatého.

Jsme drobty, ode všech utiskaní; ale Kristus Pán o nich poručil, aby nebyly zkaženy, ale zachovány.“

Myslivec Machovec nestál, jako v oujezdském kostele stával, s hlavou sehnutou, oči do země, aby mu do nich nebylo vidět; nebyl jako kamenný sloup, jak o něm správce Čermák zlostně řekl. Srdce myslivcovo teď všecko otevřeno kazatelově řeči. Zpočátku se jednou dvakrát ohlédl po svých dětech, ale pak už očí svých od kazatele neodvrátil. Než pojednou je sklopil na okamžik, když slyšel:

„Z donucení jste služebníci hříchu, z donucení vyznáváte ústy jinak, než srdcem věříte, a způsobem pokrytským jste živi.“

Hleděl na kazatele upřeně, s výrazem úzkostného napětí v tváři, jako by očekával rozsudek.

„Nemůžete být a nejste v svém svědomí upokojeni,“ rozbíral kazatel, „poněvadž, jak Kristus Pán praviti ráčil u sv. Matouše, ‚kdož by pak mne zapřel před lidmi, zapřímť ho i já před otcem svým, kterýž jest v nebesích‘.“

Myslivec tajně, zhluboka povzdechl.

„A poněvadž sluší více boha poslouchati než lidí,“ mluvil kazatel, „máme i ústy vyznati, jak srdcem věříme, jak bůh přikázal v Knize Jozue: Ať neodchází kniha zákona toho od úst tvých, ale přemyšlovati budeš o něm dnem i nocí.“

Ta slova žehla. Myslivcovo svědomí ozvalo se slovy kazatelovými. Často mu vyčítalo zrovna toto, zrovna tím se znepokojoval, zrovna o tom často uvažoval v lesní samotě i doma v bezesných nocích, kdy bodalo ho v nitru, ať se rozhodne, že se musí rozhodnout. Tady všecky ty výčitky a domluvy, všecko svědomí nabylo zvuku, tady to slyšel nahlas.

Helenka za té řeči přes tu chvíli vzhlédla po otci, kdy to ono slovo kazatelovo ostřeji se doteklo i uhodilo. Všimla si, jak otci se mění tvář, jak se jí překmitují chmury, jak sebou trhl a maně si dvakrát prudce hrábl do vlasů, když kazatel uváděl, že tu tam bratři to poznali, a uváděl jich jména i osad jejich, že nechali toho obojetnictví, že se vytrhli z toho zajetí babylónského a vydali se do země zaslíbené, za hranice, kdež svobodně vyznávají víru svých předků. Helenka se lekla toho vyzvání i zřejmého otcova pohnutí.

A slyšela dál, jak kazatel napomínal, aby všichni zůstali věrni víře svých předků v těchto dobách protivenství, kdy se vyplnilo, co Písmo dí, že Hospodin vodit je bude mezi národy a prožene je pod hůl, jak vyzýval, aby se posilovali příklady těch, kteří pro víru statky i hrdlo vážili, aby se utěšovali svatým čtením a zpíváním pobožných písní a teď aby se posílili a utěšili nejmocnější posilou, večeří Páně.

I byla k ní příprava. Moc předříkával hlasitě vyznání hříchů a prosbu za odpuštění a tuto modlitbu říkalo všecko shromáždění šeptem za kazatelem. Pak proslovil obřadné otázky o lítosti a všechen houf odpovídal na ně hromadně. Po veřejném rozhřešení všech přijímání podobojí.

Kantor Tauc stal se té chvíle pomocníkem kazatelovým. Podával mu z košíka chléb už na rybičky nakrájený. Moc jej požehnal, jakož i víno, jež Tauc mu lil z korbele do kalicha. Muži i ženy přistupovali blíže k dubu. Kazatel lámal chléb a podával z patény do ruky každému z „hodovníků“; Tauc pak jda za ním s kalichem nachyloval jej k jejich rtům.

Helenka zahlédla Tomáše, jak se přibočil k otci a přistoupil s ním ku přijímání, zahlédla i otcovu zkroušenou tvář – Vtom jí zmizel i bratr a sama se ocitla s nejbližšími sestrami v řadě vpřed, aby přijímala. V ten okamžik jí zase zatanuly třesoucí se ruce babiččiny, vrásčitá její tvář, lesklá slzami – Ji samu zamrazilo a zachvěla se, když kazatel podal jí požehnaný chléb. A když vtom se jí pod očima zaleskl kalich, cítila, že zbledla.

Pak padla na kolena jako všichni na poděkování pánubohu. Zbožný tlumený zpěv opět zazněl a nesl se míhavou, jako zamženou, červenavou září chudých světel i ostrými stíny poletujícími po sloupoví drsných kmenů výš do černé klenby tichých, nehnutých korun.

Helenka nezpívala; nemohla pohnutím. Ale bylo jí blaze; pokrm a nápoj těla stal se jí pokrmem a nápojem duše. Všeliká tíha z ní spadla; cítila ulehčení, rozjasnění i přilnutí ke všem tu s ní klečícím. Byla s nimi jedna duše a zbožnou, vroucnou jejich píseň zpívala v svém srdci.

XX

Správce Čermák vstal ráno po této neděli velmi záhy tak jako vždy. Umyv se, pomodlil se kleče na podlaze obrácen k obrazům v koutě nad stolem a vyšel pak ven. Dvůr byl už dávno vzhůru. Všude v něm ruch časného díla, hlavně u chlévů a konírny. Správce nevydal se k nim na přehlídku jako jindy; po myslivně se rozhlížel, pak k šafáři zašel, na krmení se ptal a jako za řeči také na to, jsou-li myslivcovi doma.

„Myslivec je, ten už přišel, ale děti ještě ne.“

„Byl také pryč?“

„Ani jsem to nevěděl, ale ráno jsem ho potkal, když se vracel, a pozdě, už svítalo.“

„Tak pozdě? A kde byl?“

„Povídal, že jde z lesa, že stopuje rysa; rys prý sem přepadá, odněkud ze sedloňovských lesů, hrozné škody prý dělá.“

„Rys – hm – tak ne pytlák –“

„Ne, rys povídal.“

„Ale nemá ho!“ Správce to řekl vážně, a přece s úsměškem.

„Nemá, povídal, že musí nalíčit železa.“

Správce odešel k stájům. O tom rysu nechtělo se mu věřit. Byl-li také rys tam u židovského hřbitova, pomyslil jízlivě. Ty noční toulky – Teď pojednou rys a železa. Jen aby myslivec sám se v nich nechytil.

Když ve dvoře snídali, přihrčel k bráně vůz sedláka Klance z Meziříčí. Nevjel do nádvoří, nýbrž hned otočil, když Tomáš a Helenka z něho slezli, a zajel dolů pod zámek do vsi. Nikdo nebyl té chvíle v nádvoří. Správce však, stoje v kanceláři u okna, zahlédl vracející se myslivcovy děti.

Včerejší cesta, probděná noc i dnešní jízda nezmohly Tomáše. Byl čilý jako mník. Helenka však vypadala unaveně. Celou noc oka nezamhouřila. A těch dojmů v babiččině sedničce, v doubravě za pobožnosti a po ní, když se všichni zase tiše a ponenáhlu rozcházeli! Ztráceli se v temných lukách, tak jak přišli. Helenka kráčela s Tomášem opět se strýcem a s jeho dvěma hosty. S otcem promluvili jenom několik slov. U babičky se nemohl s nimi stavit; musil z doubravy rovnou na Skalku, aby dorazil domů dřív než oni, aby zachoval zdání, že se vrací z lesa.

A pak rozloučení s babičkou, jež sedíc na posteli, čekala na ně celou noc dychtivá jejich zprávy. Když jim dávala sbohem, žehnala je a připomínala jim, tak aby pamatovali – Ještě v šerém srubu se stavili, kdež strýc schoval oba horáky; a pak na vůz. Byl už bílý den, když vyjeli z Meziříčí. Vůz hrčel suchou cestou mezi orosenými lukami a lány obilí. Vše kolem vyzářeno krásným červnovým jitrem. Ale Helenčina mysl pořád ještě v taji a šeru minulé noci. Zamyšleně hleděla před se; nedbala čilého hovoru Tomášova se strýcovým čeledínem. Promluvila, jen když se Tomáš optal. Lány obilí, luka, stromoví vpravo vlevo ubíhalo vzad, pak i stavení se tak kmitala, lidé u nich i na cestě. Než Helenka se neohlédla. Teprve pak, když jeli polní cestou, alejí ovocných stromů, když se Skalka před nimi zabělala, trhla sebou. Zalekla se. Teď tam zas – a hned k slečně. Bála se té cesty, slečny, hovoru s ní, jejích otázek. Bylo jí stydno lhát slečně k ní vždycky laskavé. A nikdá se jí nepříčilo přetvařovat se a zapírat víru tak jako teď. Pocítila to, když vstoupila do slečnina pokoje, v němž té chvíle nikdo nebyl, a když zhlédla odstavenou zástěnu a oltářík, u kterého slečna právě ranní pobožnost vykonala. Ty sošky na něm, Panna Marie v brokátových světských šatečkách a ten nový svatý – Ozvalo se jí, co kazatel v doubravě pověděl o těch figurách a obrazích, o novém svatém. Nezpozorovala, že ve dveřích ložnice stanula slečna Polexina.

„Nu, Helenko, omeškalas se, ale nezmeškala jsi,“ promluvila s úsměvem.

„Tak co babička?“ ptala se svým způsobem, jadrně, až úsečně. Když o její nemoci uslyšela podrobně, hned se rozhodla, že jí pošle mazání, to že zmíry dobře hojí, a také koření, to ať dají babičce do mejtele, v té vodě že si bude babička nohy koupat a že bude dobře, jen jak to poslat.

„Strejčkův čeledín je dole ve vsi, krmí koně.“

Slečna hned zabalila koření, přinesla hrnéček masti a dala Helence, ať to zanese a poví čeledínu, jak s tím. Ta ochotně vyrazila z pokoje. Chvátala ne tak proto, aby čeledína stihla, nýbrž aby byla už ven, aby slečna se dál nevyptávala.

Odpoledne ten čtvrtek potom přinesl servus města Dobrušky na Skalku psaní. Odevzdal je na kanceláři. Správce nebyl doma; vyšel obhlédnout pole a hlavně luka, jež robotníci sekali. Písař podíval se na adresu a četl: „Urozenému a statečnému vladykovi Hendrychu Lhotskému ze Ptení, na panství skaleckém dobře zřízenému regentovi, vysoce, vzácně váženému, na Skalce.“ Ihned zanesl ten list regentovi. Zastal jej na zahradě v malé aleji lipové. Seděl na lavičce a kouřil z holandské bílé dýmky, až měl oblak dýmu nad hlavou.

Regent psaní hned rozpečetil. Četl patrně překvapen, četl a čím dále tím rychleji vybafoval kotouče dýmu. Tak kouřil, i když dočetl a ubíral se kvapným krokem k slečně Polexině. Teprve nahoře na klenuté síni přestal a položil dýmku na okno. Slečnu zastal u starého psaného herbáře.

„Něco nesu!“ volal už ve dveřích a pozdvihl otevřený list nad hlavu. Slečna postihla hned z výrazu jeho tváře, že to psaní ho hrubě netěší.

„Z Prahy? Z Karlových Varů?“ ptala se dychtivě.

„Ne tak z daleka. Z Hradce.“ Sedl proti ní a hned začal čísti z dvoulistu většinou tištěného. Jen několik prázdných míst v tištěném textu bylo rukou psáno, tak jakož i nadpis. S tím začal:

„Urozený a statečný vladyko, pane regente vysoce vážený, vzácně příznivý a náchylný!“

Pod těmito psanými řádky bylo tiskem:

„V čas ze všech stran napadajících potřeb nejlepší prostředek jest s vroucnou kajícností požehnání boží a hojné potěšení z nebe vylouditi.“ Regent se usmál, pohlédl na slečnu a opakoval: „Vylouditi. Na nebi, na pánubohu vylouditi. Slyšíš?“ A četl dále: „Pročež dle milostivého zřízení vysoce důstojné biskupské konzistoře kající pobožnost začíti míním –,“ tu regent zvýšil hlas čta další, rukou vepsané řádky: „v Jeho hraběcí Milosti městě Dobrušce šestou neděli po sv. Duchu 1. července ráno v osm hodin.“

„Misie!“ zvolala slečna překvapena, nikterak však nemile. „A kdo, prosím vás, pane strejče?“

„Ano, misie,“ vpadl starý regent mrzutě a četl dále teď zase tištěný text: „Spolu jménem Jich hraběcích Excelencí a Milostí královských pánů, pánů místodržících a dotčené biskupské konzistoře uctivě žádám, aby k té celé obci křesťanské potěšitedlné práci s všemožnou pomocí a dispozicí laskavě přispěti se líbilo.“ Regent mávl listem a zardělejší než prve prohodil zostra:

„To patří Opočenským, ale že tu Dobrušku máme před nosem, tak –“

„Ale, pane strejče,“ kárala slečna.

„I, je to pravda! Budou s tím starosti. Honit chlapy na kázání.“

„Čtěte, prosím vás – co dál –“

„Co dál, to je vlastně pro dobrušské sousedy, to nám nepatří.“

„Jen čtěte.“

A regent četl:

„Potřeby k té pobožnosti patřící pokorně oznamuji. Předně: Poslušně žádám, aby se dva sprostý pokojíčky v jediném neb v jiném a jiném domě pro kazatele pohodlně dle možnosti připravily. Žádný dokonce příbytek vápnem bíliti se nemá.“

„Dva tedy přijedou,“ vpadla slečna.

„To jistě, dva, ne-li tři.“ A hned četl dále:

„Za druhé: Příbytek, kde se strava držeti bude pro všecky, aby se připravil kupříkladu u ňáké pobožné matróny, která by na jisté vyplacení naše potřebnou stravu nám připravila. Za třetí: Dubové neb jiné silné dřevo na kříž boží dvacet loket dlouhé neb poněkud kratší časně se poraziti může. Za čtvrté: Trámů neb rokví asi čtrnáct, neb jsou-li dlouhé, poněkud míněji zapotřebí bude pro lešení, prken asi tři kopy.“ Regent spustil ruku s cirkulářem na koleno, upřel na slečnu oči a prohodil s úsměvem:

„A teď tohle.“ A četl:

„Za páté: Město se pivem a chlebem zaopatřiti má, nebo pokudž se ohlášky fedrovati budou, čím více se ta práce ohlásí, tím hojnější lid se sejde.“ A regent opakoval položiv list na stůl: „Čím hojnější lid se sejde, tím více, vězte, vy milí dobrušští sousedé, tím více se piva vypije. To je v tom. Nu, a Dobrušští to schopili. Rozesílají ohlášky, které jim misionáři poslali, a my je máme fedrovat! Hojnější lid, aby duše měla i tělo.“

„Ale, pane strejče, je to svatá misie.“

„Je, je, a pátres jezoviti – a sumou starost.“

„Ale kdo přijede, čekám, až povíte.“

„Z hradecké koleje patres. A ještě tohle.“

Četl i tyto přetržené řádky: „Já některé ohlašující psaní odesílám a zdvořile prosím, aby se ihned bezpečnou a jistou příležitostí na svá místa dodaly. Strany ostatních věcí snážeji oustně promluvím.“ Pak i konec nepřeškrtnutý: „Zatím jak sebe, tak tuto apoštolskou práci do příznivé náchylnosti poníženě poroučeje, zůstávám urozeného a statečného, vysoce vzácného pana regenta pokorný v Kristu Pánu služebník Fr. Mateřovský, S. J. missionarius.“

„Ach, to jsem si myslila! Ale kdo ještě s ním?“

„To nevím, tady nic není. Snad také ten páter Firmus, jenž okovanými střevíci šlape sedlákům po bosých nohách; ten i mně nadhodil –“ regent zapomněl, že to slečně tenkrát, když se vrátil z Prahy, zatajil, že i Skalce není co věřit, co se víry týče.

Slečna Polexina se úžasem vypjala.

„Co pravíte, pane strejče? Skalce? To že řekl? A kdy, kde? To není možná!“

Pan Lhotský podřeknuv se, musil teď vše vypovědět, jak tenkráte bylo. Stará slečna stáhla obočí. Podezření, jež P. Firmus vyslovil, ji hnětlo, urazilo.

„Jak to mohl říci! Ví něco? Ať se přesvědčí,“ dodala přísně a rázně, „ať to dokáže!“

„To se mu nepovede i při všech praktikách.“ –

Když pan Lhotský se vracel od slečny, potkal u kanceláře myslivce Machovce.

„Kdes byl?“ zeptal se ho, tykaje mu jako člověku poddanému.

„V kanceláři, urozený pane, stran lesní roboty.“

„Nu, neřekli ti, že došlo pěkné psaníčko z Dobrušky?“

„Správce se dosud nevrátil a písař nic neříkal.“

„Tak abys věděl, do Dobrušky přijde misie, páter Mateřovský a ještě jeden nebo dva s ním.“ Maně přestal, hlavou hnul a oči rozšířil údivem nad tím, že se myslivec tak zarazil, zrovna lekl, a že nějak popleten se optal, přijdou-li také sem.

„Kam? Na Skalku?“ žasl pan Lhotský.

„Ne, já myslil, zdali do Oujezda.“

„To ještě! V Dobrušce se ohlásili a my musíme tam za nimi, shánět jim tam ovečky.“

„A kdy prosím?“

Regent mu pověděl a dodal s úsměvem:

„Myslím, že máš ty černé anděly hrubě rád; ale jistě ne tak jako správce.“

Zašel do kanceláře. Za chvíli poté vstoupil tam správce. Jak regent na něj pohlédl, ihned vystihl, že něco nese, že je nějak vzrušen. Než schválně se nezmínil a jen se optal, jde-li z luk.

„Jdu.“ A hned udal, co nese, že když se vracel, potkal na silnici oujezdského faráře, ten že byl v Dobrušce na děkanství.

„Aha, misie,“ vpadl pan Lhotský ne bez škodolibosti, že zkazí správcovi překvapení novinou.

„Ráčíte už vědět –“

„Přišlo ouřední psaní z Dobrušky. Jen kolik jich bude, není udáno. Páter Mateřovský, to vím.“

„A pan páter Firmus.“

„Ten s těmi pěknými střevíci; to jsem si myslil. Ještě třetí?“

„Pan páter Koniáš. Ten se nedávno dostal z Prahy do Hradce; mladý ještě. Toho prý dobrušský jemnostpán pan děkan náramně chválil, jaký to kazatel a jak horlivý proti kacířům, a nic že se nebojí, všude vejde, když pátrá po husitských knihách, až prý tuhle na Čáslavsku ho sedláci ztloukli a do chlívka zavřeli. Hlady ho chtěli umořit.“

„V chlívku, hlele, pěkná rezidence,“ prohodil regent s úsměškem. „Tak ten taky k nám.“

„Však už je, urozený pane, svaté misie potřeba. Kacířstvo se tu krajem zle hýbe a takřka už vejřevně. Tady v Mezřiči, povídal pan farář –“

„Co?“

„– měli nějakého Žitavce, predikanta, a konali pobožnost v noci v lukách.“

„Jděte! To farář slyšel nějakou klevetu.“

„V dobrušském děkanství mu to pověděli. Je to jistotná pravda, minulou neděli se ti berani slezli, jak byly –,“ a to sázel volněji, hledě na regenta, „myslivcovy děti v Mezřiči.“

„A snad na té pobožnosti,“ utrhl se s úsměškem pan Lhotský.

„Já nic neříkám, urozený pane, jenom to, že tu neděli právě –

„Ještě řekněte, že tam byl také myslivec!“

Správce pokrčil rameny, a přemáhaje své hněvivé pohnutí, řekl zastřenějším hlasem:

„Já prosím povídám, co pan farář vypravoval. Ti husiti a lutrijáni se v noci slezli, to je jisto, a vejřevně, pod širým nebem. Kdo tam byl –,“ znovu pokrčil rameny. „A co se myslivce týče, ten povídal, že tu noc prý byl v lese, na rysa.“

„A také že byl a děti jeho u své báby.“ Pan Lhotský vyslovil to tak ostře, že správce musil o tom přestat.

„Jste hrubě důmněnlivý, a beze vší příčiny,“ vytkl mu regent ostře. „Tadyhle si přečtěte to psaní z Dobrušky a dejte to ohlásit.“ Nerudně to přikázal a odešel z kanceláře.

Správce hleděl za ním. Už se nepřemáhal. Nadul tváře a zlostně foukl za regentem. Blýskavice tlumeného hněvu vyšlehla. Přeletěla mu tváří, zasvítila v očích.

„Bodejť bys na myslivce dopustil!“ pomyslil. „U tebe nepořídím. Ale –“

XXII

Obloha za noci jasná po ránu se zaklopila hustými šedými mraky. Pozdě odpoledne začalo mžít a mžilo i zvečera. V té nepohodě přijela silnicí od Opočna svatá misie. Napřed jeli dva jezovité v širokých černých kloboucích a v tmavých pláštích, P. Mateřovský a P. Firmus, každý na hnědém koni; za nimi jejich fámulus, student, také na tmavém klusáku s dvěma vaky vpředu zavěšenými. Za tím kráčela bílá kobyla, která nesla dva jezdce. Napřed seděl jezovita, P. Antonín Koniáš, rovněž pláštěm zahalený, a za ním jeho služebník, pachole, studentek. Vpředu u sedla přivázán pytel silně nacpaný a nevelký tlumok. Kněžím nebylo dobře vidět do tváře pro široké klobouky i pro vysoké límce velikých plášťů. A smrákalo se.

Zvony se rozhlaholily.

Lidé přistupovali k oknům, vybíhali přede dveře, v náměstí na podsíně i před ně, podívat se na ty, o kterých už tolik dní všude rokovali a které s napětím očekávali. Dívali se na ty dva přední, nejvíce však a nejdéle na toho na bílé kobyle a na jeho mladičkého spolujezdce. Ukazovali si na tu dvojici, tam s ouštěpkem a smíchem, tu s nevolí, až i zlostně, jaká to jízda, že ten studentík se pěkně má, ubožák, ten že si posedí a co zkusí! Nejostřeji mluvil Lukáš Truněček pernikář a žena jeho nahlas nadávala, to že je týrání toho hocha i koně, ať se podívají na ten pytel vpředu, to že není obrok, ale knihy, ať se podívají, jak je hranatý, pobrané knihy že v něm jsou, jistě, a ten páter, tomu že se to sedí, ale toho že by měli strčit, stáhnout dolů, ať kluše blátem.

Radní Doubrava stál opodál, nehlesl, jen po Truněčkovi mrkl, usmál se plaše, ale hned se ztratil, když zahlédl, že purkmistr, konšel Kilinger a syndikus vyrazili z podsíně jezovitům naproti. Smekli a stáli před nimi v tom mrholení s obnaženou hlavou; vítali je a pak je provázeli z náměstí ulicí k děkanství. Bylo u kostela, stavení staré, dřevěné s šindelovou lomenou střechou. Košatá lípa před ním, ale blíže černých vrat vedoucích na hřbitov u kostela.

Děkan Junk s kaplanem kvapně vykročili uvítat misionáře, kteří pod lipou slezli s koní. Vešli do děkanství, bez měšťanského však průvodu. Purkmistr s konšelem a syndikem vrátili se do města. Farský čeledín odvedl koně do hospody v rynku; s ním kráčeli také oba studenti, aby opatřili vaky do připravených bytů.

Jezovité měli stravu zamluvenu u staré Sádlové; na tuto však první večeři musili zůstat na děkanství. Na prostřeném stole hořely dvě voskovice. Zasedli v prostorné vybílené jizbě s mohutnými tmavozelenými kamny, s několika tvrdě malovanými obrazy svatých a s velikým krucifixem křiklavě polychromovaným. P. Mateřovský i P. Firmus jedli chutě, P. Koniáš však jen málo. Piva a pak vína se ani nedotkl. Pil jenom vodu.

Bylo mu čtyřiatřicet let; zdál se však starší a proti oběma vysokým a kostnatým druhům i proti zavalitému, kulatému děkanovi vypadal, ač nebyl malý, postavou subtilný. Sutána jeho umlená, otřelá, tmavé vlasy jeho nečesané, pocuchané, brada a bledé, vyholené tváře dost vysoko zamodralé. Vedle krevnatého obličeje P. Mateřovského byly ještě bledší, až asketicky přepadlé. V tmavých však očích jeho žádný svit blouznění a vytržení, nýbrž oheň bojovné síly a rozhodnosti.

U stolu dlouho neposeděl. Záhy vstal a prosil za odpuštění, že by rád do svého pokojíčku. Děkan v hostitelské horlivosti nechtěl ho pustit; přestal však jej pobízet, vida, jak páter rozhodně a již nějak podrážděně opakoval, že musí jít. A děkan také postřehl významný pohled P. Mateřovského, aby ho nechal.

P. Koniáš odešel. Děkan, který ho dosud osobně neznal, mnoho však už předtím zaslechl o jeho veliké horlivosti a kazatelském umění, podotkl s účastenstvím, že není asi dosti zdráv.

„To není,“ přisvědčil P. Mateřovský, kdežto P. Firmus dubově mlčel jako do té chvíle. „Má herniam.“ P. Mateřovský vymrštil černé obloučky hustého obočí. „A přeukrutné bolení hlavy mívá. A již léta. Teď je líp, ale předloni, povídal, že byl literní práce dokonce neschopen, ani půl hodiny nevydržel číst.“

„Až Panna Maria pomohla,“ ozval se pojednou P. Firmus, ale chmurných očí neotočil, hledě před sebe. „Pomohla,“ přisvědčil horlivě Mateřovský, „Panna Maria Jičínská, nejdobrotivější uzdravitelkyně. Prosil ji nejenom skrze sobotní, nýbrž i každodenní pobožnost a tu býval pak bolestí zproštěn několik hodin po sobě. Ale když se také nešetří. Málo spí, dlouho ponocuje, třeba do svítání prohlíží kacířské knihy a ráno káže a přes den zas a třeba třikrát, pětkrát. Už i slabostí omdlel –“

„Ó, ó! –“ žasl děkan.

„A teď si začal novou práci. ‚Béřeme lidu kacířské knihy,‘ říká, ‚a tak musíme mu dát za ně jiné, pravé a lepší. Béřeme mu husitský kancionál, a lid tak rád zpívá. Pořád bude utíkat k bludařskému zpěvníku, dokud nebude mít jiný.‘“

„A tak chce pan páter –“

„Tak, chce, a již chystá nový kancionál katolický. Sbírá staré písně a také skládá nové. Snad už to dá brzo do tisku.“

„To je, pane, to je, panečku, práce! Už to sbírání, shledávat to a ještě sám skládat při takové práci misionářské. A to vylepšování kacířských knih!“ divil se děkan.

„Při všem ještě tělu všecko odepře. Viděl jste, co jedl. A nic nepije, ovoce se netkne.“

„A proč?“ žasl děkan.

„Aby tělo trestal. To zrovna nenávidí, a všelijak je krotí, když se mu vzpouzí,“ vykládal Mateřovský.

Vtom silná brada P. Firma se pohnula, široká jeho ústa zas úsečně prohodila:

„O chcíplém psu povězte –,“ a P. Firmus na pobídku otočil zelenavé oči po svém druhovi.

„Jsme sic už po večeři,“ na to P. Mateřovský s úsměvem, „ale přece snad –“

„Tak to povím sám,“ vpadl P. Firmus nerudně. „Byl jsem s P. Koniášem, kázali jsme za Hradcem –“ To již hleděl na děkana. „A tu v jedné vsi, jak šel P. Koniáš za humny, někde tam v stodole pátral po knihách, ucítil ukrutný puch až hrůza – no, sumou – zdechlý pes tam ležel už plný červů.“ Děkan se otřásl.

„Máte toho dost?“ zeptal se ho P. Firmus zkrátka, káravě.

Děkan byl by rád přisvědčil, než bál se, že by hosta urazil, a tak žádal, aby dopověděl.

„Vy byste se byl obrátil a utekl,“ v chmurných očích P. Firma svitlo jako úsměškem, „a já taky. Ale víte, co udělal páter Antoni? Aby potrestal tělo, nos, že se bránily tomu puchu, že měly odpor, šel, lehl si opodál zdechliny na zem, a ležel a dýchal otevřeným nosem tak dlouho ten smrad, až přemohl v sobě ten odpor.“

Děkan se tiše uplivl a P. Mateřovský hned vpadl, zamlouvaje:

„Až jej uslyšíte kázat –“

„Alter Bridelius,“ P. Firmus opět úsečně a mračně.

„Bridelius?“ opakoval děkan.

„To byl před padesáti léty náš nejlepší kazatel,“ vysvětloval P. Mateřovský. „A neohrožený misionář. Ten směle chodil mezi husity a kacíře, vlezl do jejich tajných shromáždění v lesích, pustinách, tisíce jich obrátil, s jejich predikanty se potýkal, a jak! To jednou, bylo na Čáslavsku, srazil se v lese s takovým tajným kazatelem a tam v lese měl s ním hádání. A víte, jak to skončilo? Ten pekelný predikant doznal veřejně, že byl poražen, písemně to dal, ne na papíře, ale na tom místě, kdež se hádali, vyryl do kmene, do buku: Zde jsem měl půtku s páterem Brideliusem; přemohl mne slovem božím.“

„Ach, ach, to jsem neslyšel!“ divil se i liboval si děkan. „A páter Koniáš pravíte –“

„Alter Bridelius!“ opakoval důrazně a chmurněji P. Firmus a vstal. Pokřižoval se a říkal tiše modlitbu po jídle. P. Mateřovský a děkan, oba červení jako raci, vstali a modlili se také –

P. Koniáš zatím už došel k vdově Paškálové, matce městského aktuára; snadno se na ni doptal. Zastal ji ve světnici s fámulem, studentem, kterého vyčastovala vydatnou večeří. Pána jeho uvítala s velikou, pokornou úctou. Ruku mu políbila a hned se omlouvala, aby ráčil odpustit, nebude-li v sedničce všecko jak náleží. Provázela jej tam, nesouc mu hořící svíci, a ještě cestou se omlouvala, a kdyby ráčil – Ale páter přerušil stařenin hovor. Vzal si svíčku, poděkoval a dal dobrou noc.

Vešed, postavil světlo na stůl a hned přistoupil k nevelkému oknu podívat se, kam hledí. Bylo do zahrady. Pod ním nějaká křovina. Její pruty prokmitovaly v tichém větru jako černé stíny před tabulkami slabě orosenými. Světnička s obrázky v koutě nad stolem byla pěkně vybílena, s čistou postelí bělostných peřin, všecka bílá i útulná. Na stole v skleničce zardívaly se z tmavé zeleni božího dřevce a levandule dvě rozvité stolistky s líbezným poupětem.

P. Koniáš vytrhl kytku ze skleničky, otevřel okno a vyhodil ji jako hříšnou lahodu světskou ven do tmavého křoví. A hned bořil dál. Bílé peřiny, svrchní a spodní, podhlavnice i prostěradlo prudce strhl a naházel vše na truhly u dveří. Na posteli zůstal jen slamník z režného, hrubého plátna. Změkčilé pohodlí z postele odklidil, zato však si ji ozdobil jinak. Z hluboké kapsy svého pláště vytáhl kus křídy a namaloval jí v hlavách postele, na její čelo: I. H. S., a to I. H. S. napsal také na dveře.

Rozdělal tlumok na židli položený, vyňal z něho kostěný kalamář, lahvičku čínského inkoustu, brková péra i hrubý sešit popsaný a kladl vše na stůl. Tam také dal tři knihy, jež vytáhl z pytle dobře zavázaného, dvě menší, třetí hrubou bez titulu a rejstříku, kterou i tak mohl určit za sváteční postilu nějakou. Všecky tři byly staré a jako učouzené, v tmavých kožených vazbách odřených a velmi sešlých. Sebral je jako podezřelé cestou v Očelicích před Opočnem. Teď chtěl se o tom přesvědčit, jaké kacířstvo nebo bludy obsahují. Nejprve však hledal osvícení a posilu k té práci.

Poklekl na podlahu a sepjav ruce modlil se polonahlas, obrácen k obrázkům nad stolem, otčenáš, zdrávas i zvláštní modlitbu k Panně Marii a k sv. Antonínu Paduánskému, patronu všech hledajících a pátrajících; pak požehnav se třikráte křížem říkal, a vroucněji a hlasitěji, zbožná slova, v něž věřil jako v přemocná, že zvláštní silou pomáhají v tom pátrání:

Ecce crucem Domini, fugite partes adversae!
Vicit leo de tribu Juda, radix David, alleluja!

Vstal, nahmátkou prudce otevřel podezřelou postilu a dychtivě zrakem přelétl nadpis zežloutlé strany švabachem tištěné. Bylo to čtení na svátek Navštívení Panny Marie. Nečetl ho, obrátil nedočkavě list, druhý, třetí. A tu zarazil. Za tím listem, hle, čtení na svátek mistra Jana Husa.

Páteru Koniášovi zasvítilo v očích, že uhodil na pravou stopu, že našel, co tušil a hledal, husitské kacířstvo. Stoje, nahnut nad stolem, znovu četl nadpis i kousek dál, pak listy obracel a chvatně přehlížel, hledaje konec toho čtení. Pojednou chytl ten první list s nadpisem svátku Husova; zatímco jeho levice plnou dlaní a roztaženými prsty přidržovala postilu, škubl listem a škubal, trhal, až vyrván, celý mu zůstal v hrsti. Zmačkal jej, odhodil a dále škubal druhý, třetí. A jak je pak vyškubnuté na kusy trhal a mačkal v netvárný chumel, vydýchl uspokojením a potěšen.

Chvilku stál jakoby váhaje, pak namočil péro a napsal na první stránku postily „abolendum“, že to dílo má být zničeno, že je odsouzeno na oheň, a hodil je pod stůl. Vzal druhou knihu a sednuv začal v ní číst a hned ze začátku. Za chvíli však už namočil druhé péro do čínského inkoustu a zamazal tou hustou černí několik řádků. A zase četl a četl, „vylepšoval“ a zapomněl na vše kolem i na čas. –

Vlahou, vlhkou nocí červnovou ozval se táhlý zpěv hlásného z ochozu radnické věže nad černým lešením kazatelny a nad misionářským křížem a zaléhal do zčernalých dřevěných podsíní kolem náměstí, oznamuje dvanáctou hodinu a vyzývaje, aby opatrovali světlo, oheň. Ale plameny v nístějích a na ohništích už dávno pohasly i světla v jizbách, i na děkanství, i v bytě obou jezovitů u staré Sádlové. Jen z okna sedničky Koniášovy táhl se pruh zardělé záře přes ibišek u okna na kus trávníku a část kmene staré hrušky opodál.

Bylo již drahně po půlnoci, když Koniáš pozvedl hlavu od hustých řádek staré knihy. Připadloť mu, aby se ještě podíval na kázání. Sáhl po rukopisném svazku, z něhož čouhala popsaná škartka. Vzal ji, chtěje ji vložit do knihy jako znamení, kam až dočetl. Maně utkvěl mu zrak na řádcích toho listu a bezděky jal si je, svůj plod, čisti, kus rýmování, které si v Hradci začal. To měl na mysli Manniho hrozný Pekelný žalář, jemuž zdrojem byla vznešená Božská komedie. Tam z velkolepé, gigantické básně Dantovy příšerné, surové líčení a z tohoto pak tu ta Píseň o mukách pekelných, mající lidu oživovat a připomínat trápení zatracenců, kteráž fanatický misionář na svých kázáních tak palčivě a strašidelně maloval. I četl si tiše:

Rozškleb se, tlamo pekelná,
zatmělá jeskyně,
buď mi aspoň dnes zřetelná,
ať vkouknu do tvé síně.

Chtěl se jen na začátek podívat, než autorská láska mu nedala; četl dál, zapomenuv na kázání. Říkal si, už ne šeptem, ale polonahlas:

Neb mám bídu všemu lidu
zatracencův malovat,
jejich muky, ďáblův hluky
všem vykontrfektovat35.

Tu se jeho dílo končilo. Umlkl, hleděl před se rozšířenýma očima, jako by nazíral do města věčné strasti za pekelnou bránu s hrozným nápisem: Nech naděje, kdo sem vstoupíš! Náhle, jakoby stržen, vzal péro a psal:

Slyšán jsem. Stojí dokořen
ten žalář otevřený.
Duch můj jest ve mně umořen,
strachy jsem omámený.
Ach nevím sám, kde začít mám
žalostnou píseň zpívat —

Péro mu vypadlo, oběma dlaněma chytl se za spánky; tupá bolest, která mu ryla za očima, začala zuřivě píchat a bodat ve spáncích, v zadní části lebky. Chvilku tak seděl všechen bledý, strnulý; pak vstal a v těch mukách přešel prudkými kroky jizbu. Pojednou padl na kolena, chvatně rozpínal na prsou kleriku a vytáhl odtud malý obrázek Panny Marie Jičínské. Políbil jej, pozvedl v prstech oběma rukama jako hostii před svou tvář, zavzdychal a začal se úpěnlivě modlit.

35 Zobrazit. Pozn. red.

XXIII

Regentova zpráva o misii polekala Machovce až do zmatku. A ještě nová obava jej zneklidnila, zdali regent sobě nepovšiml toho jeho leknutí. V tom došel upokojení. Pan Lhotský ani slovem, ani pohledem neprojevil nějakého podezření. Tento mrak myslivcovi záhy zaběhl. Ale misie – Regent pravda řekl, že jezovité do Oujezda nepřijedou, ale budou tak blízko – Myslivci také připadlo, co řekl Vostrý tenkrát, když s ním v noci seděl dole u židovského hřbitova, že misionárusové přepadají znenadání. A pak správce –

Kvůli němu, schválně, zeptal se, když se s ním a s regentem nazejtří, v pátek ráno potkal, kdy budou misie, v kterou hodinu jezovité přijedou. Správce zamžikal očima, zlehka nafoukl tváře, když regent vykládal, co věděl z psaní P. Mateřovského a z jeho oznámení. V poledne pověděl myslivec dětem, co slyšel, a dodal zasmušile:

„Pro všechno budeme uklízet.“

Rozuměly, že knihy.

„V neděli musíme do města, aby správce nic nemoh. A já půjdu i na kázání, poslouchat ty –“

„My ne?“ zeptal se Tomáš.

„Nerad bych. Bude tam lidu jako mhy, kdopak si toho povšimne, ztratíte-li se a počkáte-li u starého Lemfelda do té chvíle, až bude po všem. Já bych k němu taky rád, ale kvůli správci není možná.“

Nazejtří, v sobotu, v poledne vrátil se na Skalku zámecký dráb, kterého poslali pro zevrubnější zprávy. I přinesl, že v Dobrušce čekají pátery jezovity dnes odpoledne, i to, kde mají pro ně byty, a stran kázání všecko, zítra v neděli že budou dvě, jedno ráno, druhé odpoledne. Slečna Polexina, která již druhý den polehovala, litovala, že zítra nebude moci na kázání.

„A já bez tebe nepojedu,“ ochotně se chytal pan Lhotský. „Ostatek není spěchu; zítra tam bude beztoho celá Skalka.“

Tak tomu bylo. Ráno vypravila se skoro všechna čeládka ze dvora i ze zámku; správce Čermák již za jitra dal si osedlat koně a odjel do Dobrušky. Myslivec chystal se tam až po obědě, čekaje na Helenku. Přiběhla dříve nežli jindá v poledne, oznamujíc, že ji slečna pustila, ale že jí také uložila, ať jak náleží poslouchá, že jí, slečně musí pak povědět, jak všecko bylo, co pan páter jezovit kázal.

Myslivec se zamračil a hned rozhodl: „Chvilku se musíte dívat a poslouchat, ale pak se ztraťte. Ostatní o kázání vám povím, až půjdeme domů.“ –

O nejhlučnějším trhu, nikdy, nebylo v Dobrušce tolik lidstva jako té neděle. Mnozí tu meškali už od rána, jiní došli nedávno a jiní ještě docházeli jednotlivě i v houfcích. Všecky hospody plny, na podsíních nesnadno projít, na náměstí četné skupiny a celý zástup kolem kazatelny, jejíž zábradlí bylo od rána pokryto červeným suknem.

Všude většinou samí venkované z okolních vesnic, z blízkých i vzdálenějších, z kraje od Opočna i z hor od Hrádku, Bystrého a Dobřan, muži, ženy i chasa mladá, mužští v kloboucích, ve vysokých čepicích s mašlemi, v tmavých kabátech i kazajkách s mosaznými knoflíky, v bílých šerkách, ženy v plátěných bílých čepcích, v šátkách kolem hlavy zavitých a děvčata prostovlasá s pletenci po zádech, v kabátkách, různobarevných živůtkách, v sukních mezulánových i soukenných, v červených punčochách, v pantoflích nebo ve střevících.

V té směsi živých barev tu tam panský dráb v kabátě vojenského střihu, „pan kancelářský“ nebo písař v kabátech tmavších barev, kteří stáli u houfců poddaných, zamračeně čekajících. Všude pestrota barev; nikde však nesvítila, nehořela. Nebylo slunce. Nebe se ráno nevyjasnilo, ale bylo dusno.

Nesnadno dostal se myslivec Machovec s dětmi zástupy plnými hluku a šumu do hospody U jelena. Ptal se tam po správci. Věděl, že se tu vždycky stavuje. V jizbě ho nenašel; zato v nádvoří zastal čeledína, jenž měl na starosti správcova koně. Od tohoto sluhy zvěděl, že správce odešel na děkanství, že se brzo vrátí, jak povídal, a má-li mu něco vyřídit.

„Nic, nežli že jsme tu byli.“

Machovec se vracel znepokojen. Na děkanství šel – Co tam chce, proč? Snad má něco vyřídit od jemnostslečny, nebo šel se poklonit těm jezovitům, nebo –

Potkali známé, musili se s nimi zastavit; uslyšeli od nich, jak bylo dopoledne, jak ráno vyzváněli všemi jako o velkých svátcích, po ranní že bylo kázání; dva jezovité že zpovídali v kostele od časného rána až do poledne, a ten třetí, P. Mateřovský, že kázal tady na rynku, jaký to je kazatel, ale ten, co bude teď kázat, páter Koniáš, že prý káže ještě líp, ten že to umí rozebrat.

Nad šum a hluk, nad všecku směs hlasů rozlil se proud kovového hlaholu. Všecky zvony se rozezvučely. Slavné vyzvánění ohlašovalo začátek kázání. Jako veliká voda vyhrnuli se lidé z podsíní; odtud a z různých míst a koutů náměstí i z ulic hnaly se houfy doprostřed rynku k radnici, tam, kde nad spoustou hlav trčely kazatelna, z prken sbitá, a vysoký dubový kříž. Většina se tam tlačila; leckde však šli také bez té dychtivé zvědavosti, jen na rozkaz drábův nebo pana kancelářského, kteří je vedli.

Prostora kolem kazatelny zatopila se lidstvem; jako by tmavý mrak, prostříkaný živými barvami, plný šumu a ruchu lehl na to prostranství. Také schody k radnici, plocha nad nimi u dveří do radnice, vše plničko. Tu sami onačejší a vzácnější, purkmistr, radní, konšelé a hosté, správce Čermák a páni z opočenského zámku, vyšší úředníci. Tu nejedna tmavá paruka, plná kudrn, splývající až na ramena, tu většinou samý černý oblek, černé punčochy, sváteční pláště, bělostné šátky na krk s lehounkými, načechranými cípy přes prsa, sněžné tacle měkké s krajkami.

Výše nad pány, nahoře na věži na ochozu, kdež jindy hlásný sám jediný dolů hledíval, rovněž plno. Teď tu také několik sousedů řemeslníků, a kluků jako vrabců. Dole v domech do náměstí proti kazatelně a radnici okna nad podsíní všecka otevřena; v nich pestro a živo od měšťanů a měšťanek, jejich dětí, menších i mládenců a panen, nedělně vystrojených. Také v každém okénku v lomenicích vyzírala tvář, dvě. Zvědavci i na střechách, chasníci, učedníci, v oužlabí střech, divže nesedli na dřevěné žlaby, čouhající mezi střechami ven do náměstí.

Zvony hlaholily, jejich hlas panoval. Do něho pojednou vyvřel, vyrazil zdola, z náměstí hluk a šum čekajícího lidstva. Začalo se hýbat, obracet, tlačit, jak se rozkřiklo, že kazatel už jde, už jde –

Machovec s dětmi se nijak nenamáhal, aby se dostal blízko ke kazatelně; spíše hleděl, aby ho nezatiskli dopředu, aby zůstal blíže podsíně. A také pak, když se kolem rozšumělo, že misionář je tu, netlačil se, aby ho spatřil. Jen náhlé zvlnění před sebou postřehl, jako by někdo strakatou brázdu v té spoustě rozháněl, živou ulici, kteráž jen se otevřela, ihned se semkla. Ale toho, kdož se jí bral či prodíral, nebylo viděti.

Machovec chránil Helenku, drže ji za rameno, a volal na Tomáše, ať se jich drží, ať se neztratí. A vtom sehnuv se pošeptal mu do ucha:

„Až ten páter vyleze, ztraťte se.“

Jen to řekl, strhly se kolem i dál šum i pokřiky překvapení a úžasu. Všecko upínalo oči ke kazatelně.

XXIV

Na schodech k ní vynořila se nad spoustou hlav postava misionářova. P. Koniáš v černém vysokém kvadrátku na hlavě, v černém hábitě přepásaném širokým černým cingulem, stoupal vzhůru po stupních, zvolna, v ramenou přikrčen, jakoby pod nějakou tíhou.

Myslivec jej chmurně pozoroval, Helenka i Tomáš vzrušeně. Bylť to první jezovitský misionář, kterého viděli, jeden z těch, o kterých slýchali jako o největších, úhlavních nepřátelích, kterých se musili bát. A ten tu vypadal děsivě. Před nimi a kolem šum, hlasy i pokřiky podivení, úžasu nad kazatelem a nad tím, co to má na sobě, co nese, řetěz, že prý řetěz – Měl, najisto se přesvědčili, když stanul nad schody na kazatelně, nesa velký krucifix v ruce.

Železný řetěz hrubých článků visel mu od týla přes prsa dvakrát otočený, dole spjatý železným hákem do posledního článku. Těžký ten růženec se neleskl a té chvíle ani nezachřestil, neboť P. Koniáš, bledý, s pocuchanými vlasy, zpod kvadrátku vyrážejícími, stál nehnutě, až se šum dole utišil.

Do toho ticha pak se ozval nad zástupy zvučný, plný jeho hlas: „Nejmilejší! Vzývejme s vroucnou pobožností Ducha svatého, aby nás při našem kajícím rozjímání božským svým světlem osvítil.“

Vykročil k vysokému kříži u kazatelny, sňal kvadrátek s hlavy, padl na kolena, až řetěz zachrastil, a sklonil tvář do sepjatých rukou. Kantor Vondřejc zanotoval dole pod kazatelnou „Otče náš, milý pane!“ a všechen zástup kolkolem i panstvo na schodišti i radní Doubrava zpívali starou tu píseň. Na skloněné hlavě kazatelově vyrážel nad týlem z tmavých vlasů červený vršek boule, která mu zůstala ze selského uvítání za poslední výpravy na Čáslavsku. Klečel, ani se nepohnul, pohřížen v pokornou modlitbu.

Všichni dole zpívali, jen Machovec mlčel i jeho děti. Nikdo si toho nepovšiml, neboť oči všech upíraly se na misionáře, zhrouceného jako bez ducha. Když píseň doznívala naklonil se Machovec k Helence a přišeptal, teď aby se ztratili, ale pomalu. Nebylo to nesnadno, neboť stáli na kraji zástupu při samé podsíni. Tomáš chvilku otálel; byl by tu nyní bez nechuti zůstal. Vábilať jej podívaná na podivného kněze. Také Helenka váhala. Chtěla něco z kázání uslyšet, aby mohla slečně povědět. Než i zvědavost ji držela, ač plná neklidu i tísnivá. Nezmizeli tedy tak rychle, jak mohli. Uviděli, jak P. Koniáš, když píseň dozněla, prudce se vymrštil, jak rychlými kroky stanul u zábradlí tváří proti nim, bez kvadrátku, prostovlasý, krucifix v ruce. Za ním po zasmušilém nebi v pozadí vyvstával temný mrak.

Bylo dusné ticho. Jím rozlehlo se hlasem zastřeným děsivou vážností:

„A porta inferi erue, Domine, animas eorum –“ A jasnějším tónem rozváděl misionář:

„Tak církev svatá, když se modlí hodinky za mrtvé, třikrát opakuje tento veršík: A porta inferi erue, Domine, animas eorum, to jest od pekelné brány vysvoboď, Pane, duše jejich, od pekelné brány, od věčných muk a trápení bez konce, od věčné tmy a věčného ohně, od propasti pekelné, kdež panuje největší nepřítel lidského pokolení, ďábel.“ A líčil ďábla, šerednost jeho a jaké ouklady člověku strojí už hned od svého svržení. Machovec ohlédl se po dětech, které zatím ustoupily nenápadně k dřevěnému sloupu podsíně, právě když Koniáš vykládal, jaké hody měl ďábel v Čechách, když tu před třemi sty lety panoval král Václav Lenivý, ten, jenž dal utopiti sv. Jana Nepomuckého. Ten král že se dal do všelijakých prostopášností, takže se říci mohlo, že český král spí a Václav hoduje a všem žalostem hoví.

„Sotva to ďábel zhlédl,“ pokračoval, „tak hned sobě na krk převěsil několik rozsívek, totiž Jana z Husince, a ten začna v Praze, po celém království chodil a ten ohavný černý koukol kacířského učení tak pilně rozsíval, že v nedlouhém čase víceji se zdálo v Čechách koukole než pšenice.“ Machovcem ta řeč o Husovi škubla. Hned se zas obrátil po dětech a pohledem jim dával znamení, aby šly. Poslechly, zmizely. On sám zas upřel oči ke kazatelně, z které P. Koniáš dále hlásal, mávaje tu levicí, tu pravou s krucifixem, že když ďáblovi spálili Husa v městě Konstanci, tu že ďábel vzal hned zas jinou rozsívku, Jana Žižku, a tu skrze něho rozsíval v Čechách hrozné vraždy, loupení a boření, cizoložstva, krádeže, krve lidské a hlavně duchovní nelítostné prolévání.

Machovci se pohnula ústa k úsměšku, ale stáhl obočí, zamračil se, když si všiml, jak tváře všech kolem jsou plné napětí, jak oči všech rozšířené tkví na misionáři. Sám sklopil hlavu a tak chvíli poslouchal, nerad, s odporem, kterak ďábel, když mu Žižka zahynul hroznou nemocí, převěsil si nové rozsévačky, Kalvína, Luthera, ale ti že nebyli lidé, ale hadové, kteří lahodným jedem svého učení otrávili kolik království a zemí a také české království.

Machovec pozvedl prudce hlavu; oči jeho, hořící tajemným hněvem, upřely se na kazatele, pak na schodiště, na pány. Hledaly tam radního Mikuláše Doubravu. Našly ho, v pozadí shromážděných, samotného; klobouk držel ve svislých rukou, hlavu měl do prsou schýlenu. Chvíli jej pozoroval, mysle také na děti, teď že sedí u starého Lemfelda, ty že neuslyší této jezovitské nepravé, podvodné řeči.

Zatím P. Koniáš vykládal, že světlo víry katolické v Čechách málem by se bylo udusilo, kdyby milosrdný bůh nebyl udělil na Bílé hoře vítězství císařskému vojsku proti nepřátelům Ferdinanda císaře a českého krále, kteří byli také a nejvíceji nepřátelé samospasitelné víry katolické. „Tam na Bílý hoře svatá římská církev zvítězila na přímluvu nejsvětější Panenky Marie a vítězí dál a s pomocí boží vyhladí zbytky kacířstva a napraví bludné ovce, které za Luterem chodí a jiní Jana Husu, jiní Kalvína a jiní jinšího bludníka a svodníka následují. A těchto bludařů je nejvíc v tomto kraji!“ vyrazil Koniáš, a potřásaje pravicí před sebe, jako by na ně ukazoval, opakoval:

„Ano, tady všude po panstvích, v městech i vesnicích, zůstávají ještě mnozí ve tmách bludů, pořád ještě jsou jim kacířské knihy nejmilejší, pořád je ukrejvají jako poklad nejvzácnější. Kdyby skrejše a sklepy, truhly a almary, kdyby komory a sroubky a špejchary mluviti mohly, ukázaly by nám pikhardské, zapověděné bible; kdyby se všecky došky rozpadnouti měly, vypadly by z nich postily jednoty bratrské, modlitby i kancionály žitavské a jiné, z Lutriján tajně donesené.

Ale tito zatvrzelí písmáci zapomínají, že ten hrozný hřích na jejich vlastní vrub se vroubí, do jejich vlastních dlužních rejster se zapisuje. V své zaslepenosti se domnívají, že Svatému písmu lépeji rozumějí nežli kněží a učení. Sami si je vykládají a o něm mudrují. A kdo, kdo to jsou? Ať lásky vaše poslechnou: sviňáčkové, skotáčkové, kopáčkové, sedláčkové, ano i babice za doktory a vykladače Písma se počítají! Ó nešťastné krtice, slepí vejrové, kteří věříte všelijakým svodníkům slepákům, Žitavákům nebo husitským písmákům!“

Za řeči maně položil krucifix na zábradlí, nezaraziv proud své řeči ani na okamžik. Jen rychleji mluvil a prudčeji. Jeho hlas zmohutněl i změkl, když pronášel:

„Krvavé slze bych proléval nad skalnatou tvrdošíjností těch, kteří s neústupným srdcem blud svůj poznat nechtějí. Kdybych já zde před sebou všechny podezřelé vlastence, všechny čtenáře a písmáky měl, všem vesměs, ano k nohám jednoho každého bych padl a skrze všecky rány Ježíše Krista pro uvarování věčného zatracení bych úpěnlivě prosil –,“ nahnul se dopředu, ruce do výšky spínaje, „aby hříšně nemudroval a duši svou nezatracoval.“

Náhle se vzpřímiv, postoupil k velikému kříži, ukazoval na něj a s vášnivou naléhavostí volal:

„Sem, sem ke Kristu Ježíši, kdo ještě bloudíte, kdo učení Husovu a Lutherovu věříte a bludařské knihy ukrejváte, sem, rozmilí Čechové, podvodným čtením zavedení vlastencové, sem mysl, sem srdce a rozum k samospasitelné římské víře se vší snažností obraťte!“

Ticho kolem jako by ještě tichlo za těch slov plných zanícenosti. Všichni hleděli na misionáře patrně strženi jeho plamennou vroucností.

I Machovec zapomněl na odpor a poslouchal ne bez úžasu. Ale vtom jako by jej udeřilo, když P. Koniáš rychle pokročiv od kříže až k samému zábradlí, chopil se krucifixu, vychýlil se, a krucifix pozdvihuje, volal vášnivě:

„Redite ad unitatem! Vraťte se k jednotě, k samospasitelné víře katolické, vydejte kacířské knihy, zřekněte se bludů. Kdo jednotu víry ruší, kdo jednu víru v ústech i v srdci, vnitř i zevnitř nevyznává, k jednomu bohu nedostane se navěky!“ Vykřikl to s planoucíma očima, potřásaje pozdviženým krucifixem.

Machovcovi jako by do duše zahřmělo. Tu zas uslyšel, co jej tak dlouho a stále a všude, ať v samotě lesní, nebo doma, tísnilo a soužilo, čím nedávno jej v doubravě o nočním shromáždění bratrský kazatel udeřil: „Kdo zapře mne před lidmi, zapřímť ho i já před otcem svým, kterýž jest v nebesích.“ To mu bůh teď skrze toho jezovitu zase připomenul – Svědomí se Machovcovi vzbouřilo.

„Kdo jednu víru v ústech i v srdci, vnitř i zevnitř nevyznává –,“ znělo mu a na mysl lehlo. Slyšel další řeč misionářovu, jeho slova i výkřiky, ale jejich smyslu již nedbal. „Kdož by pak mne zapřel před lidmi. – –“

Hleděl před se, ale již hrubě o to nestál, co viděl, co se kolem dálo. Před ním spousta hlav mužských vlasatých i lysých, ženských v čepcích i barevnými šátky zavitých; nad tou strakatinou rudý pruh sukna na kazatelně, nad tím bledý kněz v černé sutáně. Za ním, za vysokým křížem rostl černý mrak. V jeho stínu ztlumily se všecky barvy po domech, v zástupu; přišeřovalo se jako pod ohromnou tmavou klenbou.

Pod ní do dusného ticha rozléhal se hlas misionářův, tu mírněji rozkládající a hned zase hřímající.

Ale pak Machovec zamžikal, když P. Koniáš pojednou chytl svůj velký krucifix vespod prostřed, a prudce se nahnuv přes zábradlí, prudce jej dolů vystrčil, jako by jej chtěl do zástupu hodit, a kouleje planoucíma očima vášnivě volal:

„Tu ho máte, Krista Pána, syna božího! Tu ho máte, bičujte ho, kopejte ho, plvejte na něj, křižujte ho znova, když od svých bludů, od své zatvrzelosti nechcete pustit!“

Ten onen v zástupu uděšen trhl sebou, zasykl, tlumeně vykřikl; a všude strnutí, všichni jako zmámení upírali nehnuté, rozšířené oči na kazatele, jenž opět se vzpřímiv, dále bouřil. Prve domlouval i prosil, teď hrozil hněvem a trestem božím a věčným zatracením.

„O nox, quam longa es,“ volal, „quae facis unum senem! Tak praví Marcián veršovec, to jest ta noc ó jak dlouhá, když od večera do rána může člověk ušedivět. Za jedinou noc ušedivět, hrozně zkusit. Ale copak proti této noci ta nejdelší noc, po níž není dne, noc věčná! A to je peklo!“

A jako by se jeho zraku otevřelo jako minulé noci, hleděl před se a začal je malovat. Pot mu vyvstal na čele, než ani na okamžik neustal, aby si oddechl. Mluvil rozčileně, gesta jeho byla prudší, vášnivější a všechny jeho pohyby. Tu ustoupil ke kříži, ale hned zase byl chvatným krokem u samého zábradlí, obraceje se ke shromážděným na schodišti u radnice, a zas, a to nejčastěji, do čela, na stranu do náměstí k valnému zástupu. Rozháněl rukama, zdvíhal krucifix, pojednou chytl levou za řetěz, potřásal jím, až řinčivě zaharašil, nadzdvihl jej, volaje, to že hle znamení kajícnosti, ale také že připomíná žalář, v němž pykají odsouzení zločinci, pekelný řetěz, pekelný, věčný žalář, z něhož není žádného vysvobození.

„Tu budou přebídní zatracenci mít ustavičně na očích hrozné, ďábelské obludy, šeredné příšery a potvory, v uších nepřestávající hluk od hrozných křiků, lání a naříkání, na jazyku hořkost, v ústech neuhasitelnou žízeň, v srdci hrozný strach a v životě horší než vlčí hlad a po všem těle pekelné pálení. Ale nejhorší z muk jejich jest svědomí, kteréž je jako červ ustavičně hryže a neumírá –“

Mraky letem stoupaly výš, kupily se a honily a slévaly se v ohromnou černavu. Vítr se zdvíhal. V něm třáslo se rudé sukno na kazatelně, v něm zavlály pocuchané vlasy nad bledým čelem Koniášovým, zavlály mu nad hlavou, právě když líčil strašlivá muka pekelná, jako by se ježily hrůzou.

Dole v zástupu, nad nímž houstlo bouřlivé šero, zamlklá hrůza; ale když se pojednou tiše zablesklo, bylo znáti nepokoj, ulekané hnutí v celé té spoustě lidí. Vyděšeně se křižovali, a když nad nimi v ten okamžik P. Koniáš hřímavě volal: „Křižujete se a lekáte se božího posla, jediného blesku. Ale co je oheň blesku proti pekelnému ohni, co je rachocení hromu proti pekelné bouřce?“, tu zaječel do dusného, ustrašeného ticha náhlý, úzkostný výkřik ženského hlasu, zakvílení a hned v to zoufalý, křečovitý pláč, prudké štkání. Rozruch v tom místě kolem vyděšené ženy; a pohnutí běželo odtud dál zástupem jako vlna náhle vzbouřená.

Machovec v ten okamžik ustoupil bez uvažování, bez váhání na šerou podsíň, a jak stanul pod jejím stropem a zahlédl z ní volný východ, už se neudržel. Jakoby puzen pospíchal odtud. Nezhlédl už, že kazatel záhy si vymohl ticho; hlas jeho opanoval a všecky zas jako by ukoval. Zněl pozdviženě, vyzývaje shromážděné, aby se káli, obzvláště tajní bludaři, aby nesloužili knížeti temnoty, ďáblu, tyranu lítému, ale aby se obrátili k svému králi milostivému, Kristu Ježíši, aby se utekli do města a pevnosti jeho svatých ran, odtud že bezpečně budou s ďáblem a bludy bojovati, tak že je mine věčná tma pekelná, tak že uvidí boha vtěleného, spasitele svého – A pak Amen.

To již Machovec neslyšel a neviděl, jak P. Koniáš odchází z kazatelny. Potem zalit a bledší, mdlejším krokem sestupoval. Vtom rozkvílel se na zvonici děkanského kostela zvon; na divoká mračna zvonil, aby se rozletěla bez škody a zkázy.

Té chvíle seděl starý Lemfeld doma ve své jizbě s Helenkou a Tomášem. Bělovlasý staroch vykládal jim tlumeným hlasem, přes tu chvíli naslouchaje nebo po dveřích se ohlížeje, o jezovitech; mluvil o nich tiše, ale s netajeným pohnutím, s nepokrytou záští, o těchto, kteří včera přijeli, i o jejich tovaryšstvu vůbec, on že je zná, ó, tohle že už je třetí misie, co pamatuje, to že zase bude nepokoj kolik dní, a v pátek, budou-li tu do pátka, a jistě že budou, ti že hned tak neodlezou, v pátek aby si dali lidé i v kuchyních pozor, že budou ti misionárusové i do hrnců se dívat, nevaří-li někdo maso – A knihy – najdou-li – že budou pálit, ó, jistě, kantor že už na to cvičí mládež, bože, bože – A tenkrát, to bylo o první misii – Začal vypravovat příhodu, když také u nich, u jeho rodičů byli a stavení a všecko prohlíželi a prohrabávali.

Machovec vstoupil. Helenka vyskočila chtíc mu naproti; hned však zarazila krok, jak mu pohlédla do tváře a postřehla, že je rozrušen, že se mu něco stalo. Mlčky podal ruku starému Lemfeldovi, jenž jej hovorně vítal. Machovec však nedbal; mlčky usedl na židli jako zmožený, opřel lokte o stůl, čelo do dlaní, přes které se mu svezly se spánků jeho dlouhé vlasy.

Ve světnici, ve které se stmívalo od blížící se bouře, trapné ticho. Tomáš žasl, Helenka úzkostně pozorovala otce, bělovlasý Lemfeld starostně se dotazoval, co je, co se stalo. Machovec mu neodpověděl, ale spustiv ruce, sepjal je na prsou, prsty do prstů zatiskl a ztěžka zaúpěl:

„Hřešíme, tuze hřešíme. Krista zapíráme. Bůh mne zas upomenul a skrze toho tam – skrze toho, och! Děti, děti!“

XXIX

Nazejtří, v pátek, loučila se svatá misie s Dobruškou. Po slavném vyzvánění všemi zvony pozdě odpoledne měl P. Mateřovský na rynku kázání. Bylo poslední, ne však závěrkou celé šestidenní činnosti hradeckých jezovitů. Ta se měla státi po kázání na hřbitově.

Tam na volném místě za kostelem přichystal hrobař hranici suchého dříví. Oba jezovitští fámulové vytahovali u ní ze tří pytlů knihy většinou staré, ale také zánovní, hlavně ze Žitavy tajně sem dopravené, všechny tady pobrané. Byly mezi nimi také ty, které P. Koniáš přivezl si z Očelic, které sebrali na Skalce, a jiné, které lidé přinesli po kázáních, hlavně Koniášových, sami, dobrovolně na děkanství nebo je tam tajně poslali.

Také tři knihy starého Lemfelda, všecka jeho bibliotéka, dostaly se mezi ty na hranici odsouzené. Stařec sám jich nevydal, nepřihlásil se s nimi, aniž je tajně poslal; P. Koniáš mu je vydral. Stopu k nim našel na Skalce. Mezi knihami Machovcovi odňatými byla jedna s podpisy a zápisy rodu Jiřího Lemfelda, kterou měl Machovec vypůjčenu. Koniáš zeptal se na děkanství, hned jak se vrátil ze Skalky, znají-li někoho toho jména.

Uslyšel o starém měšťanu a že nic proti němu není, v kostele že sic často nebývá, protože je vysokého věku a stonavý, ale ke správě boží že chodí jak náleží. Koniáš jen pokyvoval hlavou, jako by rád slyšel, hned však nazejtří časně ráno zašel s P. Firmem a s fámulem do Lemfeldova stavení. Dlouho se tam neomeškal. Za půl hodiny se vrátil na děkanství a položil tam, usmívaje se, tři knihy na stůl a ukázal na ně kulatému, žasnoucímu děkanovi:

„Tu ho máte, zbožného, pravověřícího křesťana Jiřího Lemfelda!“

Teď ležely ty tři knihy na hřbitově mezi ostatními obnažené, oškubané. Strhlť z nich kostelník tak jako ze všech větších starých desky. Celá hromada desek se tu kupila, dřevěné desky koží potažené, prosté i s kováním, mosazných rohů, se sponami i bez nich nebo s řeménky. Desky strhali, aby obsah jejich snáze chytil a rychleji vzplanul a shořel. Knihy byly označeny cedulkami s jmény dosavadních majetníků, jimž byly pobrány. Knihy vsak těch, kteří je dobrovolně odevzdali na děkanství, byly bez cedulek.

Jména kajících majetníků neměla tu u hranice být vyvolána; té potupě ušla. To byla odměna za tu poslušnost.

Kázání skončeno; po něm šum a hluk zástupu beroucího se za jezovity z náměstí do kostela na poslední misijní pobožnost. Před kněžími houfec žáků a žaček, jež vedl kantor Vondřejc a jeho mládenec. Zpívaje mariánskou hrnul se zástup ulicí kolem děkanství do hřbitovních vrat, do kostela, z jehož příšeří mihotaly se na oltáři plameny svěc trojí řadou jako zlaté hvězdy.

Když pobožnost dokonána, když varhany dohrály, valilo se vše z kostela ven k přichystané hranici. Žáčkové a žačky s kantory před třemi misionáry v černých klerikách a vysokých kvadrátkách, před kulatým děkanem a jeho kaplanem v bílých komžích. Hřbitov nestačil, tíseň všude. I na obrubě stáli chlapci a výrostkové. Všichni byli dychtiví divadla, každý chtěl spatřit zvláštní tu popravu.

Smrákalo se, ticho, ani zavanutí. Byl dusný červencový podvečer. Ani lístek se nehnul na kvetoucích lipách u kostela; všude po hřbitově i dál za něj těžká jejich vůně. Pojednou v sraženém zástupu šerém, jako vjedno slitém, rudě prošlehlo. Plameny zapraskaly v hranici, prolézaly jí, vyrazily z ní a šlehaly do výše. Červená zář poletovala nejostřeji po těch, kteří stáli nejblíže: bledý Koniáš, krevnatý Mateřovský i P. Firmus, jehož široká brada začala se radostným dojmem hýbat, i děkan s kaplanem a za nimi městské právo, purkmistr, syndikus, radní, mezi nimi také Mikuláš Doubrava.

Ti vzadu v zástupu se tlačili, krky natahovali, na špičky se stavěli, zvláště když od ohně se ozval misionářův hlas; to Koniáš měl krátké proslovení: ať zhynou ty knihy, kořen zla, dílo ďáblovo, plné bludů a kacířství, ať se s nimi spálí hříšná láska k nim. Pokynul a student fámulus podal první svazky a volal: „Knihy Václava Machovce, myslivce ze Skalky!“ Kostelník je vzal a hodil nejprve starou bibli odranou, bez desek, do plamenů. Vtom kantor Vondřejc švihl pravicí nad hlavou, dupl nohou a zanotoval:

Zapalte kacířské bludy —

Do toho hned mečivý tenor učitelského mládence i příval svěžích hlasů dívčích a chlapeckých:

— zkazte pekelné obludy,
spalte pohanské nevěry —

Za biblí padla do plamenů druhá, třetí kniha. Listy starých tisků žárem se prudce kroutily, čepejřily, černaly a v okrajích hned řeřavěly, hořely. A zase do nich žuchlo, jak kostelník i fámulus přihazoval nové; chomáče jisker vyletěly a zase chytal svazek za svazkem a zase volal student fámulus jména majetníků, Jiřího Lemfelda, jež prudčeji hnulo zástupem, jména sedláků očelických.

Kniha za knihou míhala se nad žíznivými plameny, padala do nich. Hořely a hynuly radost a chlouba předků, utěšení nejednoho pokolení ve chvílích úzkosti a zármutku, hynula jediná útěcha, opora i útočiště posledních věrných víře svých otců. V popel se rozpadávaly bible svatá i postila Husova, Komenského Praxis, Hlubina bezpečnosti, zánovní Klejchova Koruna pobožnosti a jiné a jiné. Měkké chuchvalce tmavého dýmu letěly rovně k tmějícímu se nebi a s nimi hlahol školních zpěváčků, uvábených neobyčejným divadlem, zpívajících chutě, plnými hlasy strašlivou kletbu, kteréž nerozuměli, která, jakož všechno to autodafé, utvrzovala a sílila vštěpovanou jim ošklivost a nenávist k slavné minulosti a k velikým jejím duchům. Plným hlasem zpívali a slavili to, co, jak jim kázali, bylo pro spásu všech:

Hořiž, hořiž, Jene Huse,
ať nehoří naše duše –

Na tvářích misionářů uspokojení; právo městské za nimi ve vážném postoji, jako by přihlíželo náboženskému výkonu. Jen radní Doubrava víc klopil zrak, nežli se díval do plamenů, nebo úkosem pohlédl po hrozných misionářích a myslil na starého Lemfelda a Machovce myslivce, ten že se statečně rozhodl, a on, Doubrava, že pořád obojetný, jinou víru v srdci a jinou v ústech. A myslil na svých sedmnáct nekatolických knih a lekal se, jak dlouho ještě bude možná je ukrývat, jak dlouho ještě bude moci sám sebe tajit –

Plameny vysoko šlehaly, praskaly, kotouče dýmu hustěji se valily a hlaholně nesl se dusným červencovým večerem zpěv dětí nad hroby, za obrubu a dál mezi ztemnělá stavení roubená.

Starý Lemfeld seděl doma v koutě u dveří skleslý, sepjaté ruce na klíně, hlavu pochýlenu, sám a sám. Nikoho neměl a lidé z domu odběhli na hřbitov. Nikoho neměl, a co mu zůstalo drahého po předcích, staré knihy, jeho poklad, té chvíle pálili. A zpívali k tomu. Děti, odcizené děti zpívají, jak je ve škole učili! Temný ohlas jejich hlaholu zalehl až do šeré jizby, do smutného jejího ticha.

V tmavém koutě u dveří vztyčila se bílá starcova hlava. Okamžik naslouchala, ale vtom už se potřásala od bolestného pláče.

XXXII

Jřík dlouho nevydržel v zástupu rozčileném tím zločinem, rozpáleném dychtivou zvědavostí a lačném nových zpráv a podrobností. Bylo mu tu nevolno. Trnul nad krádeží spáchanou v kostele, ale zachvěl se také a otřásl nad surovým týráním chyceného zloděje. On, jenž se odvracel i odcházel, když babička plísnila někoho z pivovarské chasy nebo čeládky, měl poslouchat o krvavých ranách, pod kterými zatčený klesl polomrtev na ulici.

Hubátius šel kousek cesty s Jiříkem, pak se vrátil, chystaje se do své hospody. Jiřík přidal do kroku, neboť se již připozdilo; mířil rovnou domů. Tenkrát o svatbách otcových vracel se loudavě, nerad od babičky; ostýchalť se macechy i tajně se jí strachoval. Ale hned toho večera sama mu zažehnala ty obavy. Naklonila si jej takřka okamžikem. A jak si jej získala, tak si jej udržela. U ní pozbyl své divné bázně a tísnivé ostýchavosti. Sblížení to utvrdila pak hudba, kterou mladá Březinová milovala tak jako její pastorek. Čeho se paní Lerchová bála, že zeťova druhá žena je „učená“, to bylo požehnáním pro vnuka staré paní. Hudbou se vřeleji spřátelil se svou macechou. Když hrávala na loutnu a zpívala, doprovázel ji na houslích.

Bylo to něco neobyčejného. Stará paní Lerchová žasla, když od Jiříka uslyšela, že macecha s ním muzicíruje; broukala, to že se vdané ženě nesluší, obzvláště ne paní staré, ta že si má hledět klíčů, kuchyně a čeládky. Ale sám pan starý tak přísně nesoudil. Mladé jeho ženě pěkně slušelo, když hrála a zpívala, rád na ni hleděl; a když Jiřík ji doprovázel, těšila jej ta dvojí harmonie obzvláště.

Když se Jiřík toho odpoledne vypravoval k Hubátiovi, myslil, že bude panímámě pak vypravovat o jeho novém bytu a co hráli. Mimo nadání přibyla mu zpráva o Hubátiově podivném „auditoriu“, o panu deklamátorovi; a na konec ještě ta novina o smělé krádeži u sv. Víta.

V tu chvíli dole v šenkovně u stolu blíženců seděli proti sobě oba blíženci Fileček a Sameček; po pravé Samečkově Mikuláš Kroupa a po levici Filečkově starý Jan Kubíček, jenž měl té chvíle slovo. Nemluvil však, jak často mluvíval, s nadšením a obdivem o vzácném domu Hubrykovském ani o české kronice, aniž vykládal o malovaných obrázcích, kterých byl milovníkem, nýbrž huboval a zlobil se na komedii a komedianty, na německou bandu v Staré rychtě i na taliánské zpěváky a zpěvačky v opeře na Poříčí.

Nejostřeji však tepal ty komedianty na Staré rychtě, jakou tropí neplechu na divadle a také jinde, že tuhle provozovali nějakou komedii o židech, a tu že dělali také obřízku, na tyátru veřejně židovskou obřízku! Ať si tropí ze židů šašky, to nic, ale obřízku veřejně –

„Tak se vám nelíbila,“ zaškádlil Sameček.

Starého Kubíčka jako by vosa píchla. Zčervenal, začal sebou škubat a utrhoval se, co si Sameček myslí, že by on, Kubíček, šel mezi takovou luzu, že by se šel dívat na takové hajdaláky, tatrmany prostopášné, které po smrti ani na krchov nepřijmou a někde za plotem je zahrabají.

„Čistá podívaná, jak slyším,“ zlobil se dále. „Vždyť ono se to pere mezi sebou, ten jejich principál, ten Pantalon, ty své lidi na tyátru fackuje a včera jedné z těch svých agentin veřejně k… nadal, veřejně, na ulici –“

„Ale na Poříči ten taliánský tyátr je lepší,“ schválně chválil Sameček. „Pěkně hrají a zpívají, panstvo tam chodí.“

„Panstvo, panstvo, toť víme, že shání takovou rekrací, třebaže to hříšná věc.“

„Pan hrabě Špork dává do toho peníze, teď jim ten tyátr krásně přestaví –“

„Ó, ještě nestaví! Hrabě Špork, poloviční nevěrec a samé takové bláznovství. Ale počestné měšťanstvo se už ozvalo. To nevíte, že tam sousedství, celá Poříč se bouří, že podali protestací ke kanceláři místodržické, aby tu stavbu páni místodržící nepovolovali, že to je samá neplecha a taky jaké neštěstí by se mohlo stát pro pád ohně. Kovárna hned vedle a –“

Vtom vešel jiný ze stálých hostí, Jiří Kocourek, někdy student, kněžství kandidát, pak kantor a teď švec a vždycky rejpal. Kvapně vešel všechen vzrušený a hned u prahu volal:

„Páni sousedé, víte-li, co nového?“

Hned šum a neklid u všech stolů.

„Svatého Jana Nepomuckého na Hradě u sv. Víta okradli!“

A měl senzaci, jak chtěl a si přál a jak čekal. Ten tam Pantalon, ti tam němečtí a taliánští hajdaláci a tatrmani. Ta svatokrádež rozčilila všecky. A oheň pak rozdmýchal ještě Florián Mariánek, jenž přinesl určitější a zevrubnější zprávy, kterak se krádež udála, kterak zloděje chytili, co je s loupeží, tu že všecku mají na rathouze. Věděl už i to, že bylo ukradeno šest zlatých střapců a těch zlatých prým uřezaných z baldachýnu že je třicet dva loty a tři kvintle.

Co s tím zlodějem, rokovali a pak se i přeli. V tom všichni byli zajedno, že bude popraven, než o to se shádali, jak. Jedni jej odsuzovali na šibenici, druzí, a mezi nimi divoce Jiří Kocourek, na hranici, že musí být upálen. Do toho přišel pan Vencl, Březinův pivovarský písař. Kocourek hned jemu naproti, ví-li, co se stalo u sv. Víta, aby poslechl – Než pan Vencl mu zkazil potěšení, když mu nedal domluvit, to že on už také ví.

„A pane Mariánku!“ volal ke stolu blíženců, „mám vám vyřídit, abyste přišel na chvíli k panu starému.“

„Už jdu.“ Mariánek bera si klobouk, nežehnal se se svou společností. Zeširoka se usmívaje, hlásil, však že ještě přijde.

XXXVII

U Pražáků se měla Helenka líp než poslední čas na Skalce. Stará paní Lerchová neukládala jí žádné hrubé práce. Helenka zůstávala skoro pořád u ní službou a pomocí. Zato však neměla pokoje pro víru. To by byla trpělivě snesla, že všichni na ni zpočátku hleděli cize, a ne vlídně a ochotně. Tak se měli k ní také na Skalce, a ještě hůř. Ale tu v nákladnickém domě setkala se s knězem jezovitského řádu, na který měla tak smutnou památku. S hrůzou i odporem vzpomínala na ty dva, kteří k nim na Skalce vrazili, kteří jim knihy vydrali a pak je spálili, kteří Tomáše a ji tak krutě vyslýchali, ten bledý, rozcuchaný, s pronikavýma, planoucíma očima, a druhý, s velkou bradou, jenž se před ní stavěl, divže jí po nohách nešlapal, a tak na ni hleděl zlýma očima a tak hrozil a otázkami dorážel –

Tady pak ji zavedli hned druhého dne do menšího, klenutého pokoje, kdež seděl bělovlasý, starý kněz. Přimhuřuje oči, prohlížel si ji a hned začal, u přítomnosti staré paní, se jí dotazovat jako ve zpovědnici. Byl to skoro takový výslech jako tenkráte v kanceláři na Skalce, když stála s bratrem před jezovity a správcem Čermákem, jenže P. Daniel se vyptával vlídně, shovívavě, na otce, jak mluvil o Panně Marii, o svátostech, kdy byla naposledy u svaté zpovědi, má-li modlitební knihu, růženec. Když pověděla, že růžence nemá, modlitby že jí vzali na Skalce, ihned přinesla stará paní růženec a knížky pak za dva dni P. Daniel.

Když jí je odevzdával, začal také výklad, tentokráte ve velkém pokoji a bez paní Lerchové. Když stará paní odcházela z pokoje, lekla se Helenka, že sama teď bude poslouchat jezovitovy domluvy a odpovídat na jeho otázky. Mihlo se jí, kdyby tak babička v Meziříčí věděla, kdyby slyšela, jak ten jezovita jí vykládá o římské víře, o nepravostech a bludech evangelického učení – Vřelo v ní, až jí v spáncích tepalo. Klopila oči, svěsila hlavu, pak bezděky zamnula, stiskla prsty sepjatých rukou; bylo jí dusno, musila vydýchnout, když slyšela o krticích a slepejších, o Lutrovi a Husovi. Vzpomněla na otce, jak za pozdních večerů při zavřených dveřích v myslivně o těchto mužích vážně mluvil nebo předčítal, jak by teď zahořel hněvem, kdyby to slyšel. Byla by vykřikla, vytrhla se, utekla. A musila pokorně mlčet. Níž klonila hlavu, když cítila, že se jí slzy hrnou do očí.

P. Suk postřehl hned její první pohnutí. Měl je za účinek svých slov; ve své horlivosti mluvil tím naléhavěji, dorážel tím ostřeji na jinověrce. Až když zahlédl její slzy, mírnil oheň své řeči. Potěšen tím, že je dojata, začal chlácholivě, konejšil, těšil, že Ježíš jest věčné slitování, že na přímluvu Panny Marie jí vzejde světlo a útěcha pravé víry, napomínal, jen aby vzývala svaté jméno Maria, aby pamatovala, co v něm je, z jakých písmen se skládá, co v každé písmeně, M… mediatrix, to jest milostná matka, A… auxiliatrix, outočiště naše, R… restantrix, rameno padajících, I… illuminatrix, jaro světlé, A… advocata, advokátka; jako Kristus jest u boha otce naším advokátem, tak Panna Maria jest u syna svého advokátkou, v tom jméně že je celá modlitba i outěcha, to aby vzývala a vzývati nepřestala.

Helence vyvstával na čele pot. Zardělá, nechutě naklonila se k ruce P. Daniela, kterou jí k políbení nastavil, když dokončil; měkce a vlídně ji propouštěl, tak aby šla s pánembohem a vštípila si do srdce vše, co slyšela. –

Ze starého nákladnického domu, plného chasy a čeládky, plného šumu a ruchu, nevyšla první týdny ani na krok nikam jinam než v neděli ráno do blízkého kostela u sv. Haštala, kamž ji provázela šenkýřka z průjezdu. Paní Lerchová ji nepobídla, aby si šla do města, a sama aby si řekla, toho si netroufala. Cítila i viděla, že ji hlídají. Byla jako ve vězení; toužila z něho, ne však aby uviděla Prahu, nýbrž aby sešla se s bratrem. Nic o něm nevěděla. Mariánek ji těšil tam v Goltzově domě i pak cestou sem, že se bude s bratrem vídat.

Čekala, že přijde, čekala ho toužebně, nedočkavě. Myslila na něj, vzpomínala, jakou má asi službu, jaký je nový jeho pán, musí-li také tak jako ona chodit k nějakému jezovitovi. Nejednou vzpomněla v té tesknotě také na žida Lazara Kiše, vyřídil-li o nich v Mezřiči, a kdy asi přijede do Prahy a najde-li je teď, když už nejsou v domě, kde baron Mladota ostává.

Až třetí neděle, za kalného říjnového odpoledne spatřila Tomáše. Znenadání vstoupil do její komůrky. Helenka v náhlém, radostném překvapení zrovna k němu skočila. Vypravoval jí, že dříve sem nemohl, že ho nepustili, protože bylo pořád mnoho práce a hlídání ve vinici, dnes že poprvé vyšel, a ještě ne sám, že mu dali mladého sladovnického za průvodce, ale jistě také za hlídače, a ten že na něj také čeká, ale dříve nežli sem, k ní, že musil k paní staré a ta že se důkladně na všechno vyptala, hlavně na vinici a na jeho práci.

Tentokráte se v té skromné světničce, ve které Helenka dosud jen v smutku a tesknosti meškávala, vyjasnilo. Otázky jen pršely; ptala se Helenka, ptal se Tomáš. Na žida Lazara Kiše připadli oba, a hned, byl-li tu. Domluvili se, že u žádného se dosud nestavil. Tomáš vypravoval, jak byl první dny u Březinů v pivovaře, pověděl, co zvěděl a vypozoroval o nových pánech, o Březinovi a jeho rodině; sám uslyšel o staré paní Lerchové, o Helenčině přijetí a službě a zas už vypravoval, že se z pivovaru dostal zanedlouho na vinici, za bránu, pod kopcem, tomu že Žižkov říkají, tam ve vinici že je pěkně, že je pořád venku, teď že bylo a je mnoho práce s vínem, a jaká je podívaná na všechny vinohrady a na Prahu, to že se podivil, to že by jí přál uvidět, z pánů že teď přes tu chvíli někdo na vinici přichází, včera že tam byl pan Březina s paní a se synem studentem.

„Ten tu bývá u staré paní, u babičky,“ vpadla Helenka.

„A ten si mě dal zavolat, abych přisel s valdhornou.“

„Ty? A co chtěl?“

„Ptal se mne, umím-li troubit, učil-li jsem se. Já řku, že sám, že mnoho neumím, ale on, jen abych zatroubil. To jsme stáli stranou za viničným domem, pod dubem, stojí ti tam krásný starý dub. A jak jsem pod ním stál, vjelo to do mne, jako bych byl u nás v lese, jako by pan regent řekl, jak říkával: ‚Tomáši, zatrub!‘ Tak jsem s celou chutí zatroubil a ono se ti to od toho dubu vinicí dolů a kolem tak vesele rozléhalo – Mladý pán zaplácal, a že mám dobrý sluch a že pěkně troubím, že bych se měl učit. A starý taky tu mou muziku pochválil. Takhle by tam bylo pěkně, nemohl bych si naříkat, no, desetkrát líp je tam než na Skalce v ratejně u toho rasa správce.“

„A stran víry – Nenutili tě?“

„Dosud nic.“

„K páteru jezuvitovi tě nezavedli?“

„Ne –“

„Ach, kdybych to mohla taky tak říct!“ Helenka vypravovala, ale tišším hlasem, o P. Danielovi, jak musila dvakrát k němu na cvičení. Tomáš se zachmuřil. Když dopověděla, ohlédl se a tiše povzbuzoval:

„Pamatuj na pantátu, Helenko, a na babičku, víš? Nějaký čas to musíš snášet. Ale to si říkám, v noci, když chodím vinicí a hlídám, kdyby stran víry chtěli na nás něco násilou, že utečeme za pantátou, že nebudeme na něj čekat“

Užasle upřela na něj oči.

„Opravdu, Helenko, a víš-li, že odtud z Prahy se dá spíš utéct nežli ze Skalky, to mně věř.“

Smrákalo se v sedničce, ale oni toho nepozorovali. Až Tomášův průvodce vešel a připomenul, že je čas, že už musí.

Tomáš odcházel napohled veselý, těše sestru, že teď přijde dřív; v duchu však si odnášel starost o Helenku, znepokojen jejím vypravováním o páteru jezuvitovi. Zato Helenka byla spokojenější. Mluvila s bratrem, měla jistotu, že mu není zle; jen kdyby byla s ním, kdyby mohla alespoň k němu se podívat. A mladý pán se jí připletl do těch myšlenek, že požádal Tomáše, aby zatroubil, a že ho pochválil.

Za čtrnáct dní, to bylo již v listopadu, jednou odpoledne počítala paní Lerchová ve velké světnici; nějaké účty rovnala. Helenka psala cifry. Pojednou si stará paní vzpomněla na vruby v malém sklípku; Helenka pro ně vyběhla. Když se s nimi vracela, setkala se na síni s „mladým pánem“, Jiříkem. Právě když brala za kliku a chtěla do velkého pokoje, zaslechla za sebou kroky. Ohlédla se a vtom Jiřík zavolal nějak nejistě:

„Počkejte!“

Stál na schodech váhaje a jako by se lekl, co udělal, že na ni zavolal a že jí řekl vy. Helenka poslechla, čekala; musil promluvit, musil jí říci, co chtěl jí po někom vzkázat.

„Dole v průjezdě se po vás někdo ptá,“ hlásil plaše a skoro ostýchavě, „nějaký žid.“

Viděl, jak ji ta zpráva radostně překvapila. A hned v tom překvapení oznamovala:

„To je od nás, ze Skalky, Lazar Kiš.“

Ale Jiřík o žida nedbal; ostýchal se dalšího hovoru. Jen se optal, je-li babička ve velkém pokoji. Zamířil tam. Helenka zůstala u dveří. Když k ní došel, řekla mu tlumeným hlasem: „Děkuju.“ Vešel a ona za ním. Položila vruby na stůl a hned prosila starou paní, nesměla-li by na chvilku dolů do průjezdu, že má tam vzkaz z domova, že přišel –

„Kdo –?“

„Ze Skalky žid, Kiš.“

Paní Lerchová se na ni nedůvěřivě podívala. Vtom Jiřík dotvrdil, že je, že ten žid jemu říkal.

„Jdi si tedy, ale nebuď dlouho.“

Když Helenka kvapně zmizela, zeptala se stará paní Jiříka, jaký je ten žid.

„Venkovský, ne starý, a tolik žádal, že to děvče už tak dlouho hledá.“

„Tak teď piš za ni, Jiříku, tadyhlety cifry, vidíš?“

Jiřík psal, ale na očích měl Helenku, jak proti němu stála na síni, jak se jí rozjasnilo v očích, jak jí ruměnec přeletěl přes tváře. Ten žid jí nese vzkaz z domova. Od koho? – Otec je pryč, utekl pro víru. Tím pomyšlením se vytrhl. Začal bedlivě opisovat sloupec číslic.

Helenka sběhla se schodů jako střela. Lazar Kiš stál v průjezdě u dveří. Byl v kožichu, na černých kudrnách měl starou liščí čepici. Doma na Skalce hleděla na něj jako všichni jen jako na žida; teď chvátala k němu jako k milému krajanovi a se zřejmou radostí jej uvítala. Kus domova s ním přišlo a nesl, jak doufala, zprávy tak dlouho očekávané.

Že včera přijel do Prahy, vypravoval, a že hned včera, jak jen koně a vůz opatřil, zašel do domu pana hraběte Goltze, nu ale že jich tam nenašel a že to trvalo, nežli se domluvil a doptal, jak je těžko, když všude člověka, mínil sebe jako žida, všude odbývají, obzvláště v takovém domě, ale že se nedal odbýt, až to vypátral; nejdříve zašel na Koňský trh, k Březinům, ale tam mu řekli, že bratr, jako Tomáš, je na vinici, a tam že nemohl, že je kus za branou, a tak že s Tomášem nemluvil, škoda, že by ho byl tuze rád viděl, tak aby ho pozdravovala –

„Co babička?“ vpadla Helenka dychtivě, „viděl jste někoho z Mezřiče?“

„Jak bych neviděl, viděl, mluvil jsem s nimi. Byl jsem tam. Nu a babička, stará osoba, to víte,“ vykal Helence, ctě v ní pořád ještě myslivcovu dceru, „ta trochu marodí, jak už staří lidé.“

„Ví o nás?“

„Pravda že ví, ode mne to zvěděla. A to, co s vámi ten správce dělal, jak vás trápil, to už předtím věděla, a tu k vám poslala vnuka, strejcova syna, ale ten se k vám nedostal, správce ho nepustil.“

„O tom jsme ani nezvěděli.“

„To věřím, to ten zlý člověk taky nedopustil, ani zvědět jste o tom nesměli.“

„My jsme to hádali; a co náš pantáta –“

„Nu, chvála bohu,“ Kiš se ohlédl a mluvil tlumeně, „už je myslím za hranicemi.“

Helenka se zalekla, že to jistě neví. Kiš se znovu ohlédl a ustoupil dál ode dveří; Helenka za ním. Poletoval sníh, bylo mrazivo a ona jen v lehkém domácím obleku; nedbala však, necítila zimy. Oči jí tkvěly na Lazarovi Kiši, jenž rychle a skoro již šeptem oznamoval, že tenkráte, když pantáta prchal ze Skalky, skrýval se přes den v lesích, v noci pak že dorazil šťastně do Meziříčí, tam že jej u strýce Klance schovali, ale hned druhé noci že se vydal, už bez flinty.

„O té flintě to nezapomeňte, to Tomášovi řekněte, ta byla myslím pantátovi tuze milá; nezahodil ji, ale šťastně až do Mezřiče donesl, ale tam ji nechal, kdyby ji jednou potřeboval, a když ne, tak že tam ostane pro Tomáše, to povídal, to mně v Mezřiči výslovně řekli.“

„Ach, kdypak teď –,“ povzdechla Helenka. „A jak dál, co pantáta dál –“

„To už mnoho nevím. Povím, co jsem slyšel, co mně strejc Klanc pověděl. Nu, nevím, jestli mně všechno řekl; snad řekl, snad neřekl, a když ne, nedivil bych se, takové věci se každému nepovídají, a je dobře, když člověku všecko nesvěří, nemusí se bát oplétání. Ale mně mohli věřit, pánbůh ví, že mohli, vždyť já si pamatuju, jaký ten správec na nás je, žádný nás tak nenávidí tak jak on, a váš pantáta nebyl na nás nikdá zlý, nikdá nás neutiskoval a mne se ještě zastal. A tak abych pověděl, co vím. Povídali mně v Mezřiči u vašich přátel, že se pantáta chystal nejdřív k Jičínu, tam že je nějaký myslivec vaší víry, u toho se chtěl zastavit a nějaký čas se schovat, a pak s jeho pomocí za hranice. Tolik mně řekli.“

„Víc nic?“

„Nic; jen tolik ještě,“ kvapně těšil, vida Helenčino zklamání, „že se to pantátovi jistě zdařilo. Kdyby ne, kdyby ho byli chytili, byl by už dávno zpátky na Skalce, byli by ho tam v poutech poslali. A tak je dobře.“

„Nic nevzkázal –“

„Do té doby, co jsem byl v Mezřiči, ne, a tomu budou teď tři neděle. Psát nemůže, to se ví, posla myslím taky hned neměl, a je to kus světa, musíte povážit, a v tenhle čas! Mějte, Helenko, strpení a těšte se, že šťastně vyvázl a že dá pánbůh, přes čas uslyšíte víc. A tohle všecko povíte bratrovi, to se ví. Jakpak se má?“

Helenka mu chvatně pověděla, hned však se zas na babičku ptala, viděl-li ji –

„A pravda že viděl, jak jsem povídal, a mluvil jsem s ní. Když slyšela, že jsem vás viděl do Prahy odvádět, zavzdychala a tolik vás oba litovala, chudák stará, a jakou zkoušku na vás pánbůh dopustil. A když slyšela, že sem pojedu, že budu s vámi mluvit, zrovna oživla, usedla na posteli a povídá: Řekněte jim, že je pozdravuju, nastokrát pozdravuju, že na ně pořád myslím, ve dne v noci, a modlím se, vzývám Hospodina, aby nezapomněli, to jim řekněte, ať pamatujou, co jsem jim řekla, ať ostanou, v čem se narodili, aby nad vámi nemusili plakat. To řekla. Stará žena, ale –“

Vtom přišla shora děvečka, oznamujíc, že se paní stará shání, co tu Helenka dělá, že tak dlouho nejde.

„Už jdu.“ Poděkovala rychle Kišovi, chvatně se zeptala na regenta, na slečnu a poprosila Kiše, aby, až by někoho z Mezřiče viděl, všechny pozdravoval od ní a od Tomáše. Když vyběhla nahoru pobledlá mrazem, uvítala ji stará paní přísně, co s židy má a že tak dlouho ostala. Jiříka se babiččin hlas ostře dotkl; byl by nejraději vstal a odešel, aby nemusil další kárání poslouchat. Té chvíle však nebylo možná. A tak zaslechl Helenčinu tichou, mírnou odpověď, že ten žid jí vyřizoval a bratrovi pozdravení od strýce a od babičky.

„Babičku máš,“ vpadla stará paní, „tam, odkud jsi –“

„Ne, babička není na Skalce, ta je v Mezřiči u Opočna.“

„Ví o vás, o tobě a bratrovi, kde jste?“

„To ještě neví, ale to slyšela, že jsme musili do Prahy.“

„Což vy jste u ní nebyli, nežli vás odvezli?!“

„Nebyli, nesměli jsme, nepustili nás. Navečír nám to řekli a ráno jsme musili jít. Ani jsme nemohli dát babičce spánembohem.“ Hlas Helenčin se slabě zachvěl.

Jiřík pozvedl kvapně hlavu skloněnou nad úzkou, dlouhou knihou účetní; šedomodré oči jeho upřely se na Helenku. V tichém jindy jejich pohledu byl úžas nad tvrdým jednáním i měkký svit soucitu.

XXXVIII

Hubátius řekl jednou koncem zimy Jiříkovi, že Jiřík snad už přestane k němu chodit a že se pomalu přestěhuje k panu deklamátorovi. Řekl to žertem a směje se dodal, že Jiřík ještě bude také chodit do Židů a že bude domů nosit staré špargály. Jiřík se jen usmál a odvětil, že má deklamátor nejen mnoho knih, ale že si s ním také pěkně pohovoří.

A pak si už od něho knihy vypůjčoval. Deklamátor Svoboda sám se mu nabídl, a Jiřík s radostí přijal. První kniha, kterou mu ze stojanu knihami nabitého vytáhl, byla maličká, do hrsti, ale krásně tištěná v cizozemsku, v Lejdě, v knihtiskárně Elzevirské, s pěknou rytinou českého lva a znaků zemí Koruny české na titulním listě; byla to Pavla Stránského Respublica Bohemiae.

„Tu si přečtěte, panáčku, vzácná kniha, ta je má outěcha, tu jsem už kolikrát přečetl. Kdo ji napsal, nebyl sice katolík, z toho si nic nedělejte, ale byl pravý, dobrý, starý Čech. Z té knížky se mnoho dovíte, jak u nás bývalo, jinak než za našich časů; to, milý panáčku, když se páni stavové dali vynajiti nahoře na Hradě v zemské světnici, to nebylo jen, aby poslušně vyslechli císařské postuláty, jak je z Vídně vzkazují jako dnes, to ne, a taky německá řeč tam nepanovala, ani u nás v zemských deskách.“ Suchý, jako uvadlý mužík pošoupl černou vlněnou čepičku, upíraje na Jiříka modré své oči. Vtom se k němu nahnul, a jako by mu tajemství svěřoval, tlumeně dokládal:

„Kdybyste se podíval k nám, do zemských desk, na staré zápisy, to je všechno česky; ale teď, to byste se podivil, jak se německá řeč rozlízá. Německých zápisů i kšaftů pořád přibývá, milý panáčku, och, přibývá, já to vidím.“

Jiříka, jenž se o zápisy do zemských desk nikdá nestaral, překvapil ten povzdech.

„Ano, ano, divíte se, panáčku. A když ono se nic neví a zapomíná se, a jak, a to je to nejhorší, a páni stavové nedbají. No když ve Vídni u dvora všecko po německu, tak panstvo taky tak. A už nejen veřejně, ale i mezi sebou začínají všecko po německu, ti mladší nejvíc. A pak, milý panáčku,“ a zase přitlumil hlas, jako by něco tajemného svěřoval, „je naše řeč ve Vídni Rebellensprach, rozumíte-li, Rebellensprach, to pořád nemůžou zapomenout, jak se české panstvo před sto lety vzbouřilo. Rebellensprach – A tak páni a kdo se chce zachovat, no, rozumíte. A co jsou Němci a cizozemci, ti pak naši řeč teprve odstrkují.“ Chtěl se obrátit ke stojanu s knihami, náhle však se zastavil a zase přistoupil k Jiříkovi.

„A tohle exempli gratia, připadlo mně, jak se zapomíná, to vám povím, to mám taky od nás z desk. To mně dal, není tomu dávno, asi čtrnáct dní, dal mně pan registrátor Ramhofský přečíst psaní, z Brna bylo, poslal mu je nějaký Schellenberger; skrze tohoto Schellenbergra žádal urozený pan Salava z Lípy, ten, co měl před pěti lety náramnou starost o ten pragmatický zákon, aby ho moravští páni stavové uznali, myslím, že tam také všichni pro něj nehořeli tak jako u nás, příkladně pan hrabě Špork, povídá se, a jiní,“ to zase zašeptal, „no, abych nezamluvil, tak ten pan Salava, Anton Franc, dvorský sudí, psal skrze toho Schellenbergra, psal k nám do desk panu registrátorovi Ramhofskému, aby se vyhledalo, co jest v našich deskách o jeho rodu. Víte, panáčku, ten rod salavovský býval původně v Čechách, a slavný. Tak ten pan Salava z Lípy žádal, aby se hledalo v zápisech jmenovitě circa annum 1572, co by v deskách bylo pro honoře jeho domu, a že už roku 1427 Salavové na vojně sloužili, ‚haben selbste Kriegsdienste versehen‘48, tak to napsal –“ Deklamátor se usmál. „Tak pan registrátor dal to vyhledat a stran těch Kriegsdienste se obrátil na mne. ‚Pane Svoboda,‘ povídá, ‚oni jsou takový kronikář, vědí o tom něco?‘ Řku, pane registrátor, vím; v ten čas L. P. 1427 byli Salavové husité tak jako Kunášové a Malovcové a jiné panstvo u nás, a jeden z těch Salavů, Matěj Salava z Lípy, byl husitským hejtmanem a bojoval s Žižkou, v jeho vojsku. To jste měl, milý panáčku, vidět!“

Deklamátorova tvář se náhle změnila; modré jeho, vlídně usmívavé oči zasvítily úštěpkem. „To jste měl vidět, jak pan registrátor spráskl ruce a zkoprněl, jak vykřikl, tohle že by měl oznámit panu dvorskému sudímu do Brna, panu Salavovi z Lípy, co si myslím, to že by bylo pěkné pro honoře jeho domu. ‚Mlčet,‘ poroučel, ‚o tom mlčet, o Žižkovi, o tom loupežníku, o husitech, o tom nic psát!‘ A tak se mlčelo. Hm, pro honoře –“ V deklamátorových očích pohasl náhle úsměšek, uvadlá tvář mu zvážněla a mlčky, zasmušile pokyvoval hlavou.

Jiřík vraceje se domů přemýšlel celou cestu o tom, co u deklamátora slyšel. Dosud nikdy neuvažoval o těchto věcech, ani mu na mysl nepřipadlo. A že by česká řeč byla Rebellensprach – Řeč sv. Václava a sv. Vojtěcha, jak ji P. Daniel jmenoval. Ještě více však se zarážel nad tím, jak deklamátor Svoboda mluvil, jakým tónem, obzvláště o panu Salavovi, tomu jako by se posmíval; a jeho předky, husity, takřka chválil, slavným rodem je nazval.

A z toho ta malá knížka, kterou si nesl, začala jej nějak tížit. Bylať od nekatolíka sepsána; ale deklamátor ji tolik chválil.

Jiřík neodolal. Jen vkročil do svého pokojíčku, začal si ji zevrubně prohlížet, pak i číst. Sedl a četl, dlouho četl. A četl zase večer i nazejtří. Dovídal se tolik nového, kniha se mu líbila a nic v ní, co by tupilo katolickou církev. Vzpomněl si, že tato knížka jistě nebyla ta, kterou deklamátor tenkrát před ním sklapl a rychle uschoval. Svědomí se mu hnulo; snad by měl říci P. Danielovi, jakou knihu teď čte. Ale nač – Deklamátor sám mu řekl, že ta knížka není katolická. A Balbína má i Hájka i novou kroniku Beckovského, katolické knihy.

Jiřík tedy neřekl nic P. Danielovi; zato Hubátiovi tak napolo vyznal své pochybnosti. Hubátius se zasmál, cože si myslí, deklamátor že sic o víře nedišputýruje, ale katolík že je, to se ví, třebaže to nedával tak znát, ale že růženec má, to že Jiřík sám viděl, a na mše že také chodí, to zas že ví on, Hubátius. To Jiříka upokojilo.

K babičce chodil v zimě i zjara, jak obyčejně předtím. Sedával s ní, někdy také s P. Danielem, někdy meškal sám v malém sklípku. Nic se nezměnilo, jenom to, že teď, když vstupoval do babiččina domu, čekával, uvidí-li Helenku. Neuvědomil sobě, že si toho přeje. Býval pak už nespokojen, když se nemihla síní, když nevstoupila do pokoje; to pak vždycky otálel s odchodem, kdyby snad se ukázala, a když se přece nedočkal a musil odejít, pomaleji sestupoval se schodů, kdyby snad – A ještě dole v průjezdě se ohlížel.

Do této doby, do dubna, byl Tomáš v domě U Pražáků od své první návštěvy pětkrát. Už věděl od Helenky, co přinesl Lazar Kiš, už mohl určitěji mluvit o svém otci a dohadovat se s Helenkou o tom myslivci na Jičínsku, to že jistě ten, o němž bratr Vostrý, „ale, ale, děťátko, vítám vás“, pověděl jejich pantátovi tenkrát, když s ním v noci seděl u židovského hřbitova.

Tomáš se těšil s Helenkou, že by Kiš mohl zas už přijet a že snad už přinese určitou zprávu o pantátovi.

Za každé návštěvy vyptával se Helenky, a horlivě se vyptával, na toho jezovitu, na P. Daniela. Uslyšel, že každý týden ji poučuje v katechismu, jak ji nabádá a že jí pokaždé přinese obrázek Panny Marie nebo nějakého svatého, tuhle posledně že jí přinesl beránka z vosku, pěkně bílého, s červenou korouhvičkou, a uložil jí, toho aby si postavila ve své komůrce vedle obrázků Panny Marie, ať se před nimi horlivě modlí, aby jí dal Ježíš, beránek boží, světlo pravé víry, aby se smiloval nad ní, nad bratrem i jejich otcem. Tomáš se zamračil a zeptal se, co s tím udělala. Helenka klopíc oči odvětila, co může dělat, že musila poslechnout, to jest že těch obrázků a toho beránka v komoře nemohla uklidit jako na Skalce obrázek toho Jana Nepomuckého. A na to ostatní proč se ptá, to že ví.

Za poslední návštěvy mohla mu oznámit, že se jí posledních čtrnáct dní ulevilo, že ani jednou nemusila na katechismus, že ten starý jezovita sem teď nechodí, teď že každý den navečer je u nějaké urozené paní Turkové, tuze staré, ta že se tak duchů bojí, a že jak stoličná jí, Helence, pověděla, odkázala všecko své jmění, a prý hrubě veliké jmění, těm jezovitům.

Také paní Lerchová odešla jednou odpoledne koncem dubna navštívit paní Turkovou z Rosenthalu, o které se doslechla, že tuze schází a že již dlouho nebude. Toho odpoledne zůstala Helenka ve velkém pokoji a šila, jak jí stará paní uložila. Uvolnilo se jí, byla sama v klidu a tichu, mohla volně vzpomínat. Nikdo nepřišel, nikdo nevyrušoval; až pozdě odpoledne se otevřely dveře. Vzhlédla od šití. Ne stará paní, ale mladý pan Březina. Lekla se a nevěděla proč. A Jiřík byl v rozpacích. Pokročil, začervenal se. Zeptal se na babičku.

Helenka pověděla, kde je, že přijde o šesté, a pohlédla na dřevěné hodiny na zdi. Jiřík bezděky také. Šestá docházela. Obrátit se, odejít, když babička mohla každým okamžikem vstoupit, to nemožná. A zůstat s tím děvčetem, toho se bál. A přece nechtěl jen tak beze slova otočit. Než co povědět. Její bratr mu připadl. Zeptal se, byl-li tu.

„Málokdy tu bývá.“ Tichý stesk se ozval v těch slovech.

„Je teď mnoho práce na vinici,“ bezděky omlouval. „Už jsem tam dlouho nebyl. A pěkně troubí,“ pojednou si připomenul.

„Vypravoval mně na podzim, jak musil pod dubem troubit.“

„Kdyby se naučil z not –“

Nedomluvil. Paní Lerchová vstoupila.

„Ach, ty odcházíš, Jiříku!“

„Ne, teď jsem přišel.“

„Tak pojď dál.“

„Byla jste u paní Turkové, babičko?“ Usedl u stolu proti ní.

„Byla.“ Stará paní povzdechla. „A myslím, že naposledy, že ji živou víc neuvidím. Už je jako plamínek, když dohořívá; na zhasnutí. Mluví, mluví, ale už to není to. Jindy vždycky začala o smrti, o funusu, co a jak má ustanoveno, a jeromyška mně povídala, že ji, jeromyšku, přes tu chvíli upomínala, ať na to na ono nezapomene, ale dnes už nic. Mně pokaždé, když jsem k ní přišla, opakovala, a zrovna jako by se chlubila, že bude pochována v kostele sv. Salvátora, u pánů páterů jezovitů, a tak že bude oučastna všech zásluh tovaryšstva a služeb božích a modlení, jak je vykonávají za své dobrodince, to že už má s pány pátery jezovity vyjednáno. Inu, když jim všecko poslední vůlí odkázala. A také na dvě stě mší, o funuse, to mně jeromyška taky povídala.“

Stará paní se rozhovořila a zapomněla na Helenku, která stranou u okna šila.

„Ale na bratrstva také pamatovala,“ pokračovala paní Lerchová. „Českému bratrstvu Blahoslavené Panny Marie v Betlémě odkázala tři sta zlatých na nové korouhvičky, bratrstvu Všech věrných dušiček u sv. Ducha deset liber svíček a české kongregací u pánů páterů jezovitů na Starém Městě padesát zlatých.“

„Na chudé nezapomněla?“ zeptal se Jiřík.

„A ne; pět strychů dobré žitné mouky jim odkázala, z toho aby napekli chleba, a každému podarovanému aby dali s bochníčkem lžíci soli. A to ještě, bodejť, to mně jeromyška dnes pověděla, každý den že jí teď připomínala: Víš-li, jeromyško, ten povědomý kornout, nezapomeň, to ti povídám.“

„Jaký kornout?“

„Kornout plný šestáků, ten už má dávno uchystaný pro žebráky o funuse, aby se za ni modlili. A funus chce mít večer, dvacet fagulí, kondukt s pozouny, a bratrstva, rozumí se. A to ještě, Jiříku, na to bych byla zapomněla. Odkázala taky na fundaci u sv. Salvátora za své předky a za ty dušičky, na které si nikdo nevzpomene a v očistci trpí. Na to dvě stě zlatých.“

„Povídali, že se jí zjevují.“

„To mívala takové ouzkosti obzvláště navečer a po kolik nocí slyšela pokojem kroky, jako když kopyta dupou. A nikoho neviděla a jeromyška taky ne, a svítily. No, v tomhle má teď pokoj, to pan páter,“ mínila P. Daniela, „zažehnal; vykropil pokoj, modlil se. Pan páter je tam teď každé odpoledne, i navečer, a modlí se a těší paní Turkovou.“

Helenka přestala šít a ohlédla se po staré paní a po Jiříkovi; ale hned zas chopila se jehly.

„A co vám říkala, babičko, paní Turková?“ zeptal se Jiřík.

„Ba, milý zlatý, ani mne hned nepoznala. Je už jako na jiném světě. To jindy začala o funuse, jak jsem povídala, nebo o mladých letech, když Švejdové obléhali Prahu, to si dobře pamatovala, to jí bylo osm let, a vždycky, jaká hrozná střelba byla, a taky o dlouhém páteru, to byl pan páter Plachý.“

„Ten vedl studenty.“

„Ten; toho dobře znala a pamatovala si, jak u nich, ona je rodem Payerová z Payersberku, jak u nich byl, jak k nim přišel pro jejího bratra, že měl na hlavě helmu ten pan páter a na rukou železné rukavice. A to vždycky s takovou radostí o tom povídala, teď že tu helmu a rukavice nosí na tyči při slavném procesí k Panence Marii na rynku, a to že ona viděla na živé hlavě a na rukou ‚dlouhého pátera‘.“

Jiřík poslouchal dychtivě. Znalť P. Jiřího Plachého z vypravování, hlavně z nadšeného líčení P. Daniela, znal helmu, pancíř a rukavice P. Plachého z mariánských procesí.

„O tom vždycky paní Turková vypravovala nebo zas jak putovala do Mariazell, ona a paní Zatočilová z Löwenburka a její muž a nebožtík pan Vyšín z Klarenburku s ženou a mladá paní Halánková a ještě jiní, a jak když uviděla mariacelskou zázračnou Pannu Marii, jak před ní klekla a dala se do pláče a jak tam vykonala generální zpověď. A teď, chuděrka, ani mne hned nepoznala. Ale pak přece se jí v hlavě rozbřesklo, rozpomenula se a tiše, tak dětinsky se zasmála a povídá mi: ‚Rózičko, tak už nemám pantátu ani Václava ani Jeníčka.‘ To myslila svého nebožtíka muže a oba syny, všichni jí umřeli o tom velkém moru, o tom prvním. Už po nich nemám nic, povídá mně, už nerovnám stříbrné knoflíky, všecko jsem obětovala pánubohu, všecko. Pan páter Daniel to všecko přijal, a písemně, všecko.“

„Co tím myslila?“

„Jeromyška mně to při odchodu na síni vysvětlila. Všecky stříbrné knoflíky z kabátů a kamizol po muži a synech, a bylo těch knoflíků přes libru, a samé dobré stříbro, obětovala na extrafundaci u privilegírovaného oltáře českého bratrstva u páterů jezovitů, na extrafundaci za ty její nebožtíky a za sebe. P. Daniel to musil připsat k poslední vůli a ona to podepsala; ale než podepsala, jen si pomysli, jak ještě byla opatrná, povídá panu páteru Danielovi, a což kdyby té fundace, těch mší svatých ani ona, ani její rodina nepotřebovali, jako kdyby nebyli v očistci.“

„Tak co?“ ptal se Jiřík rychle.

„No, pan páter věděl si rady; napsal k poslední vůli, že paní Turková obětuje to stříbro a peníze s tou intencí a s tím úmyslem, pokudž by duše jejího muže a jejích synů a její vlastní těch mší svatých nepotřebovaly, aby bůh všemohoucí všem dušem, které nejblíže jsou k vysvobození, ty mši svaté přivlastniti ráčil. S tím byla paní Turková spokojena a podepsala.“

Za tohoto vypravování o duších a dušičkách navlékala Helenka jehlu. A dost dlouho, neboť víc s úžasem naslouchala o neslýchané a divné věci, že páter Daniel napsal do poslední vůle, co by pánbůh měl udělat. I viděla bělovlasého jezovitu, jak to píše a přimhuřuje oči. A Jiříka si všimla, jak upřeně hledí na babičku, jak pozorně poslouchá. Navlékla jehlu, chtěla zase šít, než vtom se podívala paní Lerchová na hodiny a hned ji poslala do kuchyně, aby přichystala večeři.

Jiřík se pak už nezdržel. Nešel však rovnou domů, nýbrž zamířil k Hubátiovi. Pod schody v průjezdu došel deklamátora Svobodu, jenž se vracel z města. Nahoře na síni setkali se s Hubátiem. Byl na odchodu, právě zavíral dveře svého bytu. Omluvil se Jiříkovi, že se nemůže s ním vrátit, protože musí do kláštera k cyriákům, regenschori P. Skopec že ho pozval na prúbu, že budou zkoušet nové Brixiho opus, Propompos gloriae divi Joannis Nepomuceni49, jež budou hrát teď o sv. Janu na lodích. A hned nadšeně chválil, to že je něco, to že bude slavná musica navalis, to že se podiví, obzvlášť až uslyší veliké sólo na valdhorny.

„To by si měl poslechnout taky náš valdhornista,“ zažertoval Jiřík a pověděl o Tomášovi, o kterém před chvílí mluvil s jeho sestrou, jaký je trubač, třebaže se nikde neučil. Zmínil se, že je z venkova, z Hradecka, že se dostal do Prahy k baronu Mladotovi a od toho k nim, Březinům, a jak, že ho se sestrou poslali do Prahy, protože jejich tatík, myslivec, zběhl pro víru za hranice, nějaký lutriján nebo husita –

Deklamátor Svoboda upřel své modré oči na Jiříka.

Bylo patrno, že to vypravování jej překvapilo. Hned se živě ptal na myslivcovy děti, to že je osud, podivná věc, co dělají u nich, u Březinů.

„Jen ten synek je u nás, dělá na vinici. Jeho sestra je u babičky Lerchové.“

Hubátius, jenž poslouchal netrpělivě, protože pospíchal, vpadl jim do hovoru, že musí už jít, půjde-li Jiřík s ním, a že by mohl také hrát, také dobrovolně pomoct o té muzice na šífech. Nenadálý návrh ulákal Jiříka. Bez rozmýšlení svolil, a tak že půjde.

Dali sbohem deklamátorovi. Ten nevkročil do svého bytu; stál, hledě za nimi. Pojednou se rozběhl, jako by je chtěl dohonit nebo na ně zavolat. Než u samých schodů zarazil, náhle se rozhodnuv. Obrátil se a vklouzl do svého obydlí.

48 Prokázati význačné vojenské služby. Pozn. red.

49 Průvodce slávou svatého Jana Nepomuckého. Pozn. red.

XXXIX

Toho dne pozdě večer zemřela paní Dorota Kateřina Turková z Rosenthalu, rodem Payerová z Payersberku. Zhasla ještě dříve, nežli se stará paní Lerchová nadála. Pozejtří večer byl slavný pohřeb za světla dvacíti pochodní kolem rakve, za světla voskovic, jež neslo dvanáct párů mnichů, za průvodu bratrstev v pohřebních pláštích, za hlaholu zvonů, za zpěvu a za hlasů pozounů, tak jak si to nebožka již před lety ustanovila.

Březinova rodina i paní stará od Pražáků šli ji také vyprovodit. Helenka Machovcova zůstala sama ve velkém pokoji. Ale jen stará paní odešla, přiběhla děvečka oznámit, že dole čeká bratr. Helenka vyskočila od šití. Tomáš ještě nikdá nepřišel sem všedního dne a tak pozdě. Něco se stalo, něco nese; blesklo jí, že Lazar Kiš přijel a tentokrát že se stavil u něho. Jen bratrovi ruku podala a již se ptala najisto, přijel-li Kiš.

„Ne, nepřijel, ale pojď,“ vyzýval Tomáš chvatně a tlumeně, „do komory, můžeš-li. Musím ti něco říct a pospíchám.“ Byl patrně vzrušen.

Když vstoupili do komory, pokračoval rovněž tak rychle, že musí hned zase zpátky, v neděli že přijde na dýl.

„Co se stalo?“

„Dnes dopoledne jdu vinicí dolů,“ tiše vypravoval Tomáš, „a jak jsem přišel do otevřených vrat, stojí tam nějaký mužský, nějaký měšťan, vinař to nebyl. On na mne: ‚Pozdrav bůh,‘ a tak se usmíval a pak, znám-li nějakého mládence Tomáše, myslivcova syna, z Hradecka, že tu je na vinici. ‚To jsem já,‘ povídám. Ten soused hned ke mně a hned, mám-li také sestru a kde. Tak jsem mu řek, jmenoval jsem tě a kde jsi. Tu on sáh do kapsy, vytáhne malou knížku, okáže v ní obrázek a v něm otevřenou knihu, nad knihou srdce s třemi růžemi a meč v srdci zaražený, víš –“

„S takovým obrázkem jsme taky měli!“ zvolala Helenka, žasnouc čím dále tím více.

„A tak ten měšťan na mne, znám-li tu knížku, a já, že znám, že jsme podobnou měli. A on, chci-li ji. Já po ní hned sáh, divže jsem mu ji nevytrh z ruky. On se jen usmál a povídá, abych byl opatrný, že vím, co to je, abych byl tuze opatrný. ‚Pánbůh s námi,‘ povídá a odešel. Znenadání byl pryč. Než jsem se vzpamatoval, zašel za houštiny. Běžím za ním, ale už byl kus dole na cestě k městu. Nemohl jsem za ním, a taky mě napadlo, že to nechce. Kdyby to byl vinař býval, ani bych se tak nedivil. Po vinicích kolem Prahy je mnoho tajných našich, to jsem přeslechl. Ale ještě jsem se s žádným nesešel. Ve vinicích našeho pána není myslím žádný. Nebo se tak tuze tají, jsou přeplašeni, to jsem zaslech, jak je trestali, kde našli knížky nebo když je stihli v tajném shromáždění.

Nejvíc jezoviti je hlídají a pátrají po nich. Ve vinicích mají pořád dva misionárusy; jeden má vinice a vesnice tady na té straně řeky a druhý všecky vinice a vesnice za řekou, na druhé straně. Poslední čas sebrali mnoho knih a přeplašili bratry v noci, když konali pobožnost. To mně tyhle dny vypravoval jeden starý vinař. I kazatel sem přicházel, z Žitavy nebo Drážďan, to jsem taky vyrozuměl. Ale teď už prý tu dlouho nebyl, povídal ten starý, že naposledy tady v nějaké Tróji a v Radlicích. Tak ono je potřeba opatrnosti. Proto ten, co mně knížku přines –“

„Měšťan, povídáš, odkud –“

„Myslím odtud. Naši tu v Praze snad taky jsou. Zaslechl o nás.“

„A ta knížka –“

„Hned jsem ji schoval; ve vinici pak jsem si zalezl do kouta za stavením, v kolničce, a přehlížel jsem ji. Je to Klejchova knížka, špalíček, modlitby. Chvíli jsem četl. To si můžeš pomyslit, jak mně bylo. Tak dávno nemít naši knížku! A přitom se mně pletl ten neznámý, kdo asi je, jak o mně zvěděl a o tobě, a ty kdybys tu byla, kdybych ti moh říct; do neděle bylo mně tuze dlouho. Tu mne pojednou zavolali, ať jdu do města. A tak jsem od Březinů zaskočil sem.“

„Máš tu knížku?“

„Ne, tady jí nemám, je ve vinici v skrejši, bál jsem se ji vzíti s sebou.“ Tomáš mluvil už šeptem. „Ale v neděli ji přinesu. A co ten jezuita –“

„Ten teď nechodí.“ Vysvětlila mu proč, a že má strach, že teď po funuse té staré paní zase začne.

„V neděli mně o tom, Helenko, povíš. Teď už musím zase na Koňský trh. Sháněli by se po mně a podruhé by mne třeba už do města neposlali.“ Dal dobrou noc a kvapně zmizel. Helenka se vrátila do velkého pokoje jako u vidění. Zapomněla na práci. Marně se namáhala dostati se z šera té záhady, kdo ten muž, kdo o nich ví, o ně se stará. To je božím řízením, že dostali zase knížku, aby nebyli bez outěchy, zrovna božím řízením.

V klenuté šenkovně u Březinů bylo toho večera hostí husto; kolem stolu blíženců všecko jeho kolegium. Florián Mariánek měl slovo.

Vykládal o pohřbu paní Turkové, z něhož se právě vrátil; líčil ho jmenovitě oběma komorníkům blížencům, Filečkovi a Samečkovi, kteří na pohřbu nebyli. I těm, kteří se byli podívat, pověděl leccos nového, zvláště o smrti té bohaté stařeny, že P. Daniel z tovaryšstva Ježíšova byl poslední čas pořád u ní, až duši vydechla, a jakže by nebyl, dědic –

„On dědic?“ ptal se Fileček.

„On ne, ale pan páter rektor koleje u sv. Klimenta, to jest celé tovaryšstvo je dle její poslední vůle pravým a dokonalým dědicem. A tak ten pan páter Daniel, rozumíme, aby se nic nestalo – A modlil se, a když umírala, zvolal jí do ucha jméno Ježíš.“

„A slyšela?“ ptal se Fileček.

„Slyšela-li,“ podotkl vážně starý Kubíček, „a opakovala-li to svaté jméno, obdržela netoliko plnomocné odpustky, ale blaženě a šťastně s tím nejsvětějším jménem dokonala život.“

„Tak páni pátres všecko dědili,“ opakoval Sameček nějak zamyšleně. „Zdalipak také na chudé pamatovala?“

„No, pamatovala; nějaký bochníček chleba, lžíci soli, nějaký krejcar. A ostatním chudým,“ Mariánek se zazubil, „kapucínům a pavlánům po sedmi vědrech vína in natura, aby se za ni modlili.“

„A, a, Mariánku, co vy, jak vy s poslední vůlí?“ ptal se Fileček a přimhouřil levé oko usmívaje se.

„Tu už mám napsanou.“

„A pamatoval jste na nás tady u stolu?“ žertoval Fileček. „Na celý stůl ne, ale na vás, to –“

„Mlčte, mlčte, nechci nic vědět,“ Fileček mával před se dlaněmi, vzpomenuv si, jak se mu tenkrát vyplatila všetečná otázka stran posmrtného zápisu. Než ostatní, hlavně Sameček, nutili Mariánka, ať jen poví. I vyhověl a oznámil, co odkázal Filečkovi, jistě to nejkrásnější, že napsal ten odkaz, ačkoliv Fileček jemu a tadyhle Samečkovi za živobytí mnoho mrzutostí působil, a tudíž žádnou příčinu on, Florián Mariánek, že neměl, aby na něj pamatoval, nic však méně že dobrovolně, z vnuknutí božího, od žádného nejsouc k tomu přinucený, anobrž z pouhé lásky že kšaftuje, poslední vůlí vysvětluje, zřizuje a odkazuje Ignáci Filečkovi, komorníku desk zemských, cestu za sebou a ten byt, který sobě na věčnosti vinšuje.

Nad tímto posledním pořízením veselost kolem stolu i v sousedství. Jen Ignác Fileček se chtěl durdit; ale nemohl, neboť Mariánek nepohladil ho tak ostře tak jako tenkrát, když mu pověděl, co by o něm, o mrtvém, napsal. Teď mu odkázal to nejkrásnější, kvartýr v nebeském království –

„Ale abyste se na tu cestu ještě hned nevydali,“ přál vesele Sameček; přiťukl Filečkovi a Mariánkovi a všechen stůl pozvedl džbánky.

Helenka se nemohla neděle dočkat. Tomáš přišel záhy odpoledne. Jen vkročili do komůrky, už se ptala po knížce. Ohlédl se opatrně a pak ji vytáhl zpod kamizoly. Helenka dychtivě po ní sáhla a dychtivě ji prohlížela. Dychtivě a pak s pohnutím. Zrovna podobnou měli, modlitby, při nich krátký katechismus, ten obrázek na konci rejstříku, věneček a v něm srdce s mečem a růžemi a podruhé ten obrázek po katechismu, a za katechismem četla „Zpěvové duchovní“. Zatrnulo v jejím nitru. Ovzduší rodné světnice v myslivně ji náhle obklopilo a jako zavonělo, před oči jí vyvstaly večery, kdy při zavřených dveřích a okenicích čítali na Skalce, otec, někdy ona, jak poslouchali vážný hlas otcův, jak i zazpívali. Dojata, mlčky hleděla do Klejchovy knížky.

„Ten muž se už neukázal,“ vyrušil ji Tomáš. „Myslil jsem, že třeba přijde. Ale snad nemohl, snad tam u vinice byl, ale nedostal se ke mně. A Kiš tu také nebyl. Viď –“

„Nebyl, Tomáši,“

„To se divím, a co ty, Helenko, co ten jezovit –“

„Byl tu včera a hned mně hlásil, že zase začneme katechismus.“

„Já bych mu dal katechismus!“ Pojednou blýsklo Tomášovi v očích úsměškem. „Kdyby tak věděl!“ A ukázal na Klejchovu knížku.

„Pojď, Tomáši, pomodlíme se.“ Vzala kabátek se hřebíku a šátek a hodila vše na stůl, aby, kdyby někdo náhle vešel, mohla „špalíček“ ihned nenápadně ukrýt, neboť nesměli zavřít dveře.

Když pak Tomáš byl na odchodu, vzpomněl, že tenhle čtvrtek je svátek.

„A slavný,“ dodal s úsměškem, „toho Jana Nepomuckého. Ještě jim ho římský papež neprohlásil za svatého, a už jináč neřeknou nežli svatý Jan.“

„A já ho musím taky světit,“ dodala zasmušile Helenka.

„Ty! Co –“

„Povídala stará paní, že půjdu ve středu před tím svátkem odpoledne na pobožnost u mostu, to že něco uvidím, to že bude sláva.“

„Půjdeš?“

„Musím.“

„Sama?“

„Paní povídala, že se Šantrůčkovou, to je taky poddaná naší paní. Ty přijdeš –“

„Až v neděli.“ Schovával knížku pod kamizolu. „Už mne tak nehlídají, dnes jsem tu sám; myslí si, že se mně tu líbí,“ usmál se, „že nepomýšlím na outěk.“

„A myslíš?“

„Jen co o pantátovi zvíme.“

XLIII

Helenka zamlčela paní Lerchové, že setkala se s jejím vnukem v Jezovitské zahradě; ale také Tomášovi se o tom nezmínila, když potom druhé neděle odpoledne ji navštívil. Zato on jí pověděl, že mladý pán byl tento týden dvakrát na vinici a pokaždé že se u něho, u Tomáše, zastavil a s ním pohovořil.

„I na naši babičku se optal, považ, Helenko, že od tebe o ní slyšel.“

Helence se pozardělo čelo překvapením.

„A co ještě řek, to jsem se podivil.“

Helenka se zalekla, ale hned jí svitlo v očích, když Tomáš pokračoval: „Říkal pantátovi, jako panu starému Březinovi, aby mne nechal učit na valdhornu, abych uměl hrát z not, ale pan starý na to, teď že to nemůže být. To mně mladý také řekl.“

Helenka se v duchu zaradovala. Cítilať, že mladý pán přitom také na ni pomyslil. Ale stín padl do toho vyjasnění, když Tomáš pojednou vzpomněl, že je mladý pán hodný, ale co by říkal, kdyby věděl, že on, Tomáš, chystá se na tajnou pobožnost. Zaleknutě se optala, ví-li už něco jistého kdy.

„Čekám, že půjdu za týden za čtrnáct dní. A ty, co ten jezovit.“

„Mám teď pokoj. Celý římský katechismus mně vyložil, všechno, a pak jsem musila udělat vyznání.“

„Kde! V kostele snad –,“ vyhrkl Tomáš a prudce vstal.

„Ne, tady doma, před paní starou. Od té chvíle mám pokoj, už mne tak nehlídají. Do kostela sic musím každé neděle, ale chodím sama, Šantrůčková mne už tak nehlídá.“

„To je dobře, to se nám uleví!“

Helenka si všimla, že mladý pán od toho setkání v Jezovitské zahradě přichází k babičce častěji nežli předtím; a sama teď na jeho návštěvy čekala. Nikdy teď se nepřihodilo, aby s ním ostala sama v pokoji. Ani tam vždycky nebyla, když vstoupil, a často se jen na okamžik tam mohla zdržet; než potěšila se, jen když jej uviděla.

Sedal s babičkou a někdy s P. Danielem. Teď však tak bedlivě a pozorně neposlouchal, když bělovlasý jezovita vypravoval nebo vykládal. Jiřík býval roztržitý a často tajně po dveřích se ohlédl, neotevrou-li se, nevstoupí-li Helenka. To dělal i při zajímavých novinách, kdy babička poslouchala jako v kostele nebo nahlas žasla jako posledně, když starý bratranec vypravoval, jaké psaní dostali do koleje, z jaké dálky, až z Asie, a ne z kraje, ale až z konce Asie, z čínské země, to že je tisíce mil, odtamtud že psal, z hlavního čínského města, páter Slavíček, Carolus Slavíček, misionář, od nich z pražské koleje, že zase jednou po dlouhém čase došlo jeho psaní, na desátý rok že už je v Číně a s pomocí boží že se mu tam dobře daří hlavně tím, že došel přízně a milosti u samého císaře, a sice jak, nejvýmluvnější řečí, to jest muzikou. P. Slavíček že je výborný muzikant, na housle že krásně hraje a na flétnu a ještě na kolik instrumentů, a tak že si získal přízeň dvořanů, kterým mandaríni říkají, a pak i samého císaře. Stará paní Lerchová žasla a měla kopu otázek, co a jak ta čínská země a ti Číňané a císař, to že jsou pohané, a jsou-li tam také lidojedi.

Jiřík se neptal; mlčky, zamyšleně naslouchal. Myslil na Helenku, které ani nezahlédl, když sem šel, a které dnes už asi nespatří – O příštím však setkání s P. Danielem vytrhl se ze své zamyšlenosti, když uslyšel jeho novinu, v tom že je ďábel, jenž chrání a brání to bejlí kacířské, že sic už je v Čechách skoro nadobro vypleto, ale přece, přece tu a tam –

„Myslili byste, že jen mezi sedláky je ten koukol, a pane, to ne, on taky mezi měšťany. Člověk trne a děsí se, když slyší, v jakých temnotách a hrozných bludech lidé jsou, jako ten kutnohorský měšťan. Přišla zpráva z kutnohorské koleje.

Tam v Kutné Hoře nějaký měšťan a kupec, Fellmann se jmenuje, měl takové ohavné řeči, že každý člověk mohl by za svatého být vyhlášen, jen kdyby papeži a kněžím hodně peněz odkázal; přitom pojmenoval svaté, slyšíte-li, svaté boží šelmami!“

Paní Lerchová trnouc pokřižovala se, Jiřík se obrátil po P. Danielovi, jenž pokračoval: „Žasnete nad tím, ale copak tohle, co ještě ten kutnohorský měšťan nevěrec veřejně vykládal, že svatí boží byli lidmi bezbožnými, že pro svou prostopášnost od císařů a králů byli chytáni, do pytlů strkáni a do vody házeni –“

P. Daniel, upíraje mžouravé oči na paní Lerchovou a Jiříka, se odmlčel; a byl by se musil odmlčet, kdyby i byl nechtěl, neboť stará paní prudce na něj, co to mluví, to že je na svatého Jana Nepomuckého. A Jiřík, jemuž v ten okamžik se přimihl deklamátor Svoboda, jak mluvil o svatém Janu Husovi, divže nevyskočil ze židle. P. Daniel smutně pokyvuje bílou hlavou, přisvědčil:

„Je, je, Rózičko, je to na svatého našeho divotvorce. Vždyť on ten rouhač nejen tak zastřeně, ale i naplno, neobaleně a neomáleně prohlásil, že sv. Jan Nepomucký na rozkaz krále Václava proto z Kamenného mostu do vody byl hozen, protože tento svatý v cizoložství s královnou nalezen byl –“

Paní Lerchová začala se dusit a marně hmátla po holi u její lenošky opřené.

„To nebyl člověk, co tohle mluvil,“ vyrazila, „to byl sám ďábel –“

A Jiřík uděšen vyhrkl, to že není možná, to že –

Nedomluvil. Zahlédlť Helenku na konci velkého pokoje u dveří vedoucích do kuchyně. Ani P. Daniel, ani stará paní se jí v svém vzrušení nevšimli.

„Člověk, Rózičko, to řekl, člověk,“ opakoval P. Daniel, „Fellmann, kutnohorský měšťan a kupec, ale to máš pravdu, Rózičko, že jeho ústy ďábel mluvil, ten vždycky se ozve skrze ty slepejše evangelické, husitské –“ Zardělý až po bělostné vlasy zatřepal nad hlavou pravicí.

Helenka stála u dveří nehnutě, ohromena. Jen Jiří zahlédl, jak vstoupivši zaslechla o rouhání kutnohorského kupce a jak po výbuchu nevole babiččiny a P. Daniela náhle ustoupila, zmizela. Již jen na půl ucha pochytil babiččinu otázku, co se stalo s tím kutnohorským rouhačem, že ho nechají pro pohoršení tak mluvit.

„Už domluvil, už je ve vězení, sedí a má soud na krku. A bude přísný, och, přísný.“

„To musí být –“ Paní Lerchová prudce ťukla holí do podlahy.

„Bude, bude, Rózičko. Zaslouží to a pak exempli gratia, aby zašla smělost takovým rouhačům, zvláště teď, když se jedná o svatořečení.“

Jiřík už na deklamátora Svobodu nevzpomněl; Helenka mu nešla z mysli, jak tam dole ulekaně stála. Schválně pak čekal, až P. Daniel odejde. Byl by rád Helenku ještě uviděl; nadál se, že přijde. A vstoupila, právě když byl na odchodu. Plaše po něm pohlédla, nejistě se blížila k paní Lerchové, oznamujíc tišším hlasem, že tu již jednou byla, ale když velebný pán mluvil, že nechtěla vyrušovat.

„Tak jsi slyšela, co povídal o tom rouhači?“ zeptala se zkrátka, dost zostra stará paní.

„Slyšela –“

„To byl kacíř, evandělík; v pekle uhoří!“ Paní Lerchová dosud popuzená schválně tak tvrdě dorážela, v úmyslu, aby Helenka měla odstrašující příklad, a zostra dodala:

„Vidíš, v čem jsi byla.“

Helenka sklopila oči.

Jiřík vzal klobouk a dal rychle sbohem. Babiččina nešetrnost k Helence jej pobodla; bylo mu jí líto, nemohl však a nesměl se ozvat, nemohl babičce říci, proč Helence vytýká otcovo kacířství, když sama z něho se vytrhla a došla pravého poznání. Vědělť o jejích hodinách katechismu a že ji P. Daniel babičce chválil, i že učinila vyznání víry.

Helenkou otřáslo to, co zaslechla a viděla ve velkém pokoji, když P. Daniel tu vykládal o kutnohorském měšťanu; a pak těžce ji uhodila slova paní Lerchové. Pořád jí zněla, pořád viděla rozhorlení staré paní a P. Daniela i jak mladý pán se vzrušil jeho zprávou.

Stále na to myslila i pak večer, i v noci; ani usnouti nemohla. I minulý čas, vše, co se stalo na Skalce a co v její mysli tiše pozapadlo a jako pousnulo, vzbudilo se a bolavě se ozvalo. Co již tam bylo pro toho Jana Nepomuckého! Mladý pán by ustrnul, odvrátil by se –

Teď myslí a věří, že je pravá a věrná římanka, když jistě slyšel o jejím vyznání. Těžko bylo na Skalce stavěti se věrnou; ale teď teprve pocítila tíhu rozporu a svého postavení. A mlčky musila vše snášet. Ani Tomášovi si nemohla postěžovat. Zamlčela mu, co se přihodilo ve velkém pokoji, jak jí stará paní vyčetla její bývalou, jak se domnívala, víru. Co by řekl, a co babička, otec – Tu poprvé ji stísnila vzpomínka na ně, a poprvé nutila mysl od ní a do jiného myšlení.

Tomáš neukázal se po tři neděle. Byl sice čas vinobraní, ale v neděli odpoledne byl by snad přece mohl z vinice. Snad se zdržel tou tajnou pobožností, hádala Helenka; a dobře hádala. Když poslední neděle v říjnu přišel, hned o ní začal. Usednuv do koutka, tiše vypravoval, že tamtu sobotu navečer ozvalo se znamení za zdí jejich vinice, poblíže vinařského domku.

„Jaké znamení –“

„Píseň z Klejchova zpěvníku jsme měli smluvenou, píseň lidí pocestných, víš. Za zdí se ozvalo: ‚Ve jménu Páně na cestu se dávám –‘ A já hned ke zdi a zazpíval jsem: ‚Můj bože, vzhlédni okem své milosti –‘“

„A mohls zazpívat, nikdo tam nebyl?“

„Byl, náš starý vinař, ale ten je hluchý, a pak neví, jaká to je písnička.“

„Kdy to bylo?“

„Navečír. Když se setmělo, vytratil jsem se tam za zeď. Ten vinař, co u mne byl, tam čekal. Povídal, že nepůjdeme daleko. Cestou vypravoval a smál se, že byl dnes na katechismu, že ten jezovita tady ve vinicích chodí v sobotu před výplatou mezi vinaře, že má s nimi katechismus a vykládá římskou víru, a jak je neodbytný, jako štěnice, že mu vinaři jednou po takovém katechismu, když šel večer domů, natloukli, ale že přišel zas.“

„A jak to bylo, kam tě zavedl ten vinař.“

„Do jedné vinice nad Libní, do viničného domku. Čekali nás. U vrat dal znamení a hned nás pustili a zavedli do toho domku. Tam už na nás čekali, sám vinař z toho stavení, starý člověk, jeho žena a syn; druhý syn, ten, co na nás čekal, ostal venku na vartě, ten hlídal. V tom domku byli ještě tři vinaři a starý ovčák a nějaký švec z Libně, no a my dva.“

„Ten měšťan, ten, víš, co ti dal Klejchovu knížku, tam nebyl?“

„Ne, nebyl. Taky jsem na něj vzpomněl a optal jsem se na něj toho průvodce, a on: ‚Ten do vinic nemůže.‘ Zavřeli dveře, to se ví, a pak byla pobožnost. To jsem na vás vzpomínal, na tebe, na pantátu a na babičku. Ten starý vinař četl z bible i vejklad měl, pak jsme zazpívali, pěkně jsme se pocvičili v pobožnosti. Ti staří také rozjímali, jak bývalo, jak je zle, pořád hůř, jak ti jezoviti dorážejí a stíhají a zas slibují a mámí, že lákají do kostela parádou a slávou, že vinařům staví krásné betlémy o vánocích a tady v Michli, to je taky ves u Prahy, zařídili školu, to že je římské semeniště. Dokud sem chodil ze Žitavy kazatel, že bylo líp, povídal starý vinař, to že byl znamenitý kazatel, Stránský, Daniel Stránský se jmenoval. Přes tu chvíli přišel a míval pobožnosti tady kolem Prahy, ve vinicích, ale taky ve městě.“

„Umřel?“

„Ne, do Uher se vrátil, byl z Uher rodilý, je tam teď farářem. Po něm sice také přišel kazatel, ale ne už tak často. Teď nějakého zas čekají, snad je to ten, co byl v Mezřiči, v lukách, víš? No, však ho uvidíš.“

Helenka tiše, napjatě poslouchajíc, prudce sebou trhla.

„Já?“ ptala se zaleknutě.

Tomáš pohlédl na ni překvapen.

„Ten vinař mně to povídal, že přijde a že také ty budeš moci přijít.“

„Večer, v noci, tak daleko, do vinic, to není možná, Tomáši.“

„Taky jsem mu to řek. Ale on se jen usmál a povídá: ‚To se spraví.‘ Jak, to nepověděl. Ale můžeme mu věřit, Helenko, je to pobožný člověk, pravý bratr. Neboj se, potěšíš se, uvidíš.“

XLIV

Za čtrnáct dní poté, v sobotu za listopadového, chmurného podvečera, zastavil se Tomáš Machovcův v domě U Pražáků. Odskočil sem z Koňského trhu od Březinů, kamž z vinice přišel pro potraviny. Nedal se za Helenkou nahoru do bytu, nýbrž vzkázal jí po služce, aby přišla na okamžik dolů. Přiběhla dychtivě očekávajíc novinu z domova. Tomáš neměl žádné; Helence hned pokynul, aby šli z průjezdu ven přede dveře, a tam se jí tlumeně optal, půjde-li zítra do kostela.

Helenka divíc se přisvědčila.

„Na ranní nebo na hrubou –“

„Na kázání a na hrubou.“

„To je dobře. A sama půjdeš.“

„Sama.“

„Tak jdi, jako bys šla do kostela, ale nepůjdeš tam. U kostela na tebe počkám a pak půjdeme na naši pobožnost.“

Helenka nemohla překvapením, leknutím hned promluvit. Tomáš měl velmi naspěch a pro šero nepostřehl němého pohnutí sestřina, a jen opakoval, tak aby se přichystala, že tam musí jít, že tam bude také kazatel.

„Tedy u kostelních dveří. Už musím jít. Dobrou noc.“

Rychlým krokem zmizel v houstnoucím šeru. Helenku chytla třesavka. Nebyla ze sychravého chladu, ale z bratrova vyzvání. Dolů sem k bratrovi skoky sběhla, zpátky se vracela zvolna, jako znaveným krokem. Prudké vzrušení nepřecházelo a nepřešlo. Paní Lerchová sobě povšimla, že Helenka, jindy tak hbitá, čilá a pozorná, dnes při večeři nějak těžko jí posluhuje a plete se. Zeptala se jí, co se jí stalo.

„Bolí mne tuze hlava.“

„Půjdeš si dřív lehnout.“

Šla, ulehla, spánek však nešel. Té noci jen na chvilku zedřímla a ještě ji mořily těžké sny. Tenkráte v Mezřiči bez bázně kráčela v noci do luk do tajné pobožnosti. Na zítřejší jen se strachem myslila. Nejvíc pro mladého pána, pro Jiřího.

Ráno se zvolna strojila, nejistě pak vycházela z domu, plaše se ohlížejíc, jako by číhali, kam jde, jako by věděli, kam se chystá. Divné myšlení, podivná přání se jí rojily v mysli, co by bylo, kdyby je stihli, a kdyby raději Tomáš nemohl a nepřišel, kdyby se minuli, nebo kdyby Šantrůčková pojednou, náhodou se k ní přidala. Hned ji však svědomí káralo, že si tajně přeje takových věcí, že se tak bojí.

Když se blížila ke kostelu sv. Haštala, k němuž se hrnuli ze všech domů kolem i ze sousedních ulic, píchlo jí u srdce. Pan Jiří! Kmitl se kus před ní, vcházel právě do kostela. Nechtěla svým očím věřit. Ale byl to on, jistě. Šel na hrubou. Ještě nikdá ho tu neviděla, nechodil sem. Jako lichotný vánek zalahodilo jí pomyšlení, že kvůli ní – A ona tam nebude, zrovna dnes, kdy přišel!

Ohlédla se, rozhlížela se. Rozšířené, ustrašené její oči těkaly v okolí kostela po plácku, k ulicím, po lidech jednotlivě i v houfcích docházejících. Nejde – Tomáš nikde, to již nepřijde, namlouvala si; a netrudila se, úlevu pociťovala. Že ještě chvilku počká, a nepřijde-li, půjde ona do kostela. Ale ta chvilka byla chvilečkou; vykročila a rovnou k hlavním dveřím kostelním, kdež stál houfec mládenců, šviháků vystrojených, s bělostnými taclemi, s krajkovými bílými šátky na krku, v kabátech tmavých i zelených, modrých, prostých i stříbrem premovaných, s rukávy širokého vyložení, španihelskou nebo fíkovou hůlkou v ruce, s lesklými přezkami nebo mašlemi na střevících.

Jdouc kolem toho houfku, zrychlila Helenka krok a sklopila zrak U samého však prahu se náhle zastavila. Někdo se dotkl jejího paže. Tomáš! Zasmušila se a váhavě k němu přistoupila.

„Co myslíš!“ přišeptal jí žasna.

„Když jsi nešel –“

„Tady jsem čekal. Pojď!“

Nebylo zbytí, musila. Nedbala měšťanských synků a šviháků, kteří překvapeně, s úsměvem je pozorovali a si je ukazovali; ale po kostelních dveřích se ohlédla. Na Jiříka myslila, že tam je, a kdyby teď vykročil a uviděl ji, že nevstoupila, že se pryč obrací, a kdyby věděl kam – Teď, poprvé, bylo jí nesnadno, obtížno jít mezi souvěrce.

„Kde to bude?“ zeptala se, když kousek zašli.

„To sám nevím; vinař na nás čeká, ten nás zavede.“

Za chvilku stanuli u něho. Byl starší muž, prostě oděný. Čekal na rohu nejbližší ulice, jak měl s Tomášem smluveno. Pozdravil Helenku, ruku jí podal a bez prodlení je vedl dále. Dostali se do ulice, kterou Helenka poznala; domnívala se, že je povede tou ulicí na Velké náměstí. Než vinař zahnul nalevo, do jiné, neširoké mezi domy většinou starými a zasmušilými; šli pak ještě jinou, až pojednou stanuli v uličce, do které se tenkráte po Božím těle s Tomášem utekla před Šantrůčkovou, v uličce tísněné a zašeřené zachmuřeným obrem, temně šerým Týnským kostelem. Pod jeho vysokými zaprášenými, zašlými okny, mezi jeho pilíři pestro a živo, zvláště před zčernalým portálem s kamennými baldachýny a konzolami a se starobylými zašlými skulpturami. Byl otevřen. Lidé jím vstupovali do proudu figurální hudby z chrámu se řinoucí, do koloratur svěžích chlapeckých hlasů, do hudby varhan, nástrojů, již provázelo hluboké, temné pohřimování tympánů.

Vinař se ani neohlédl a rychle se proplétal mezi lidmi dál křivolakou ulicí plnou rohů a divných výstupků, až pojednou stanul před starým patrovým domem šindelové střechy, v jehož přízemí byla hospoda, teď v čas služeb božích zavřená. Helenka pohlédla překvapeně na Tomáše a Tomáš také tak na ni. Oběma se kmitlo, jak tu tenkráte po Božím těle spatřili toho tajemného měšťana, jenž Tomášovi přinesl na vinici Klejchovu knížku a jenž tenkráte nesl nějakou skřínku v šátku zabalenou.

„Tady říkají U Vorlíčků, tady té hospodě,“ podotkl vinař a vstoupil do průjezdu. Poznali jej, neširoké nádvoří za ním, pavlače nad nádvořím vlevo a tmavou stěnu bez oken sousedního domu vpravo, i domek v pozadí nádvoří. A k tomu domku vinař kráčel.

„Snad tu bude ten –,“ přišeptal Tomáš Helence, mysle na neznámého dárce. Helenka všecka vzrušena jako by neslyšela. Tady, blízko kostela, za bílého dne tajná pobožnost! Ohlédla se plaše, jako by je sledovali, jako by tu někdo musil na ně vykřiknout a zadržet je, co dělají, kam jdou. Lidé přicházeli od Týnského kostela, jiní se tam ubírali a nikdo si jich nevšiml, nikdo se za nimi neohlédl.

Když vstupovali do nádvorního stavení, přikmitla se Helence síň mezřičské školy, jak se tam stavili, když šli na tajnou pobožnost v lukách, přikmitl se jí kantor Tauc, jak ji na té síni napomenul, aby si vzala příklad z babičky, kdyby přišlo pokušení, aby si pamatovala, jak je babička věrná a stálá v pravdě boží, v té že vychovala všecky své děti a také její, Helenčinu, matku, ta že byla ve víře jako babička. Tato náhlá vzpomínka zachvěla jí srdcem. Zastyděla se, že teď tak váhala.

Tomáš jí tu na síni zase něco šeptem řekl. Ale již mu nerozuměla. V uších jí znělo rozčilením. I Tomáš byl vzrušen, ne bázní, ale dychtivým očekáváním, a bude-li tam také ten –

Vkročili do velké světnice nevysokého dřevěného stropu, kdysi vybílené, bez obrazů, bez ozdoby, chudého nábytku. V čele stál stůl pokrytý bělostným ubrusem, dvě židle u něho; opodál, u boční stěny, menší stůl s cínovou konvicí a bílou mísou. Před hlavním stolem řada židlí; na nich sedělo několik starších mužů po městsku oděných a několik žen v čepcích. Za nimi houfek mladších, mužů i žen, ale většinou mužů. U stolu, na kterém ležely dvě tři knihy a nějaká podlouhlá, tmavě okutá skřínka, seděl kazatel, jak Tomáš hádal, ne v taláru, nýbrž v černém kabátě, v černých punčochách, tak jako byl ustrojen kazatel Moc, když konal pobožnost v mezřičských lukách; jenže ten tu měl paruku. S tím kazatelem, kterýž přijel z Drážďan, jak vinař jim cestou pověděl, seděl mužík, suchý, povadlý, také v paruce. Tomáš poznal na první pohled, že to ten jeho tajemný dárce. Podíval se na Helenku, jež porozuměvši přikývla hlavou, že ano, že jej poznává. Vinař je vedl přímo ke stolu.

„To je syn a dcera bratra Machovce.“

Kazatel, jenž o nich už věděl, vstal, podal jim ruku a vlídně promluvil, že slyšel o jejich otci, jak je statečný, také oni aby stálí byli a vytrvali při bratřích a posilovali se s nimi a doufali v boha, jenž jich neopustí a požehná jim a jejich otci. Vtom přistoupil k nim deklamátor Svoboda. Stiskl jim ruku, uvítal je usmívavě (i jeho modré oči se usmívaly) a hned se k Helence obrátil, že jí přinesl knížku, aby nebyla bez posily.

„Nemáte žádné?“ dodal tázavě.

„Nemám, pane.“

„Bratře, ne pane,“ opravoval vlídně deklamátor. „Tak tu je.“ Sáhl do kapsy a podal jí nevelkou knížku, také Klejchův špalíček.

Když poodstoupil, seskupili se kolem nich ostatní bratři a sestry, ruce jim podávali a srdečně je vítali. Zatím vešlo ještě pět šest bratří, ne však najednou, nýbrž jednotlivě, po chvilkách. Pak se ozval klíč v zámku, dveře se zavřely a pobožnost se začala. Kazatel stoje za stolem, maje po boku deklamátora, zanotoval: „Nenaříkej, ctný národe –“a sbor bratří a sester zpíval dál starou tu píseň, ne však plným hlasem, ač stáli v ústraní a okna byla dobře zavřena i ucpána.

Když dozpívali, začal kazatel. Tomáš naslouchal s plnou dychtivostí. Helenka v ty chvíle zapomněla na svatohaštalský kostel, dojem však nejistoty a temné bázně jí zůstal. Kazatelových slov srdečné útěchy, mužného povzbuzení a vyzvání, jež všechny kolem dojímala, nevnímala s tak vřelým účastenstvím jako tenkráte za tajné pobožnosti v lukách, a maně si oddechla, když kazatel skončil, vyzvav shromážděné, aby přistoupili k večeři Páně, aby pili z kalicha, jenž posiloval tolik pokolení jejich předků ve víře, po celá dvě století, a ještě déle, za dob pro víru jejich slavných a požehnaných a zase těžkých a bolestných.

Kazatel hlasitě předříkával vyznání hříchů a prosbu za odpuštění, kterouž shromáždění se modlilo potichu s ním, přednesl otázky o lítosti; odpověděli na ně všichni najednou. Jeden ze starších přinesl z vedlejšího stolu bílou mísu s rybičkami nakrájeného chleba i cínovou konvici vína. Deklamátor Svoboda přistoupil ke kazatelovu stolu, otevřel skřínku a vyňal z ní kalich. Tomáš s Helenkou opět na sebe pohlédli. Ta skřínka! A žasli. Na stole nestál prostý cínový kalich, jakým u nich přisluhoval kazatel Moc, ale krásný kalich umělého díla zlatem se lesknoucí, zlatý nebo bohatě vyzlacený. A starý. Dvě stě let a více, pravil kazatel, pijí z něho hodovníci při večeři Páně. A ten mužík v paruce ho patrně má a schovává, to jistě nesl onehdy tento kalich. To vše mžiklo Tomášovou myslí.

Před ním, v první řadě, už přijímali. Kazatel lámal chléb a podával jej z patény (ta byla prostá, cínová) do ruky všem účastníkům. Deklamátor Svoboda, jda za ním s kalichem, nachyloval jej k jejich rtům. Přistoupil k Helence. Kmitly se jí jeho modré, vlídné oči, té chvíle plné vážnosti i laskavosti. Ale jen se jí kmitly. Víc neviděla; sklopila víčka, chvějíc se. Tenkráte v noci v lukách zatanuly jí v okamžik přijímání třesoucí se, zvadlé ruce babiččiny, sahající po požehnaném chlebu z rukou kazatelových, zatanula jí její vrásčitá tvář, jak se zaleskla slzami zbožného pohnutí; a jí samé bylo v tom černém háji ve chvíli přijímání blaze a volno, cítila uvolnění a přilnutí ke všem s ní klečícím. A teď – Přijímala, chvěla se také, ale v ten okamžik přelétl jí před očima římský kostel plný světel, obrazů, zlatého lesku a lahodné hudby, plný lidí, a mezi nimi Jiří, stojící u dveří, hledající ji očima. Přitiskla víčka, chtíc zapudit ten obraz, a sama nad sebou se horšila.

Kolem zazněl zpěv. Otevřela oči, mlčela, nemohouc do zpěvu. Cítila se vinnou a nejistě, ostýchavě přistoupila, když pobožnost dokončena, s Tomášem k deklamátorovi, jenž na ně přikývl, aby šli k němu a ke kazateli. Vyptávali se na otce, kdy a jak prchl, kam se dostal, co o něm vědí. Tomáš měl slovo. Když pověděl, jak bylo na Skalce, jak tam přišla misie, kteří jezovité, jak otec prchl a kde se skrýval, nejprve u jejich strýce, pak na Jičínsku, na Veliši, u myslivce Svobody, zakýval deklamátor hlavou, usmál se tiše, a pohlédnuv na kazatele, řekl po latinsku: „Můj bratr.“

Zatím se shromáždění rozcházelo, ale ne najednou, nýbrž po jednom po dvou, v intervalech; jedni dveřmi, jak si Tomáš všiml, kterými on s Helenkou přišel, a ven nádvořím, druzí vedlejšími dveřmi. Těmi zmizel také kazatel. Trvalo drahnou chvíli, nežli se rozešli. Tomáš s Helenkou zůstali skoro až naposledy. Vinař je tak pozdě vyvedl. Zatímco čekali, viděli odcházet i toho mužíka, jenž jim knížky dal a jehož jména se ani tu nedověděli. Odcházel tentokráte sám. Kalich už prve zmizel ve skřínce; teď také i skřínka. Deklamátor Svoboda ji odnášel v šátku zavázanou.

Když vycházeli z průjezdu, Helenka se plaše rozhlížela. Než nikdo si jich nevšiml. Vinař je vyvedl k staroměstským masným krámům, odtud až blízko k Sv. Haštalu. Tam dal Helence sbohem a s ním i Tomáš. Helenka zašla ke kostelu, z něhož vycházelo několik lidí; byli poslední. Okamžik stála, váhajíc, pak zamířila domů. Vracela se nejistá, se strachem. Kdyby se tak paní stará zeptala na kázání, jak někdy činila – Nejvíce však tížilo pomyšlení na mladého pána.

Paní Lerchová se tentokráte o bohoslužbě nezmínila. Jiřík přišel nazejtří. Helenka nebyla v pokoji, když vstoupil, ale potkala ho na schodech, když odcházel. Pozdravil, zastavil se, pohlédl na ni, jako by jí chtěl něco říci, ale hned zase vykročil, nepromluviv.

XLVI

Ale když se pak jaro otvíralo, přestalo tajemství paní Březinové býti tajemstvím. Florián Mariánek jeden z prvních je vystihl pohledem a svěřil je v březnu měsíci jednou večer náramně důvěrně stolu blíženců s významným úsměvem a mžikaje očima. Přitom také upozornil svůj zalíbený stůl, aby si povšimli pana starého, jak radostí a spokojeností jen září a že mu teď už nic neschází nežli „fon“, když paní manželka je rodem fon, tak aby synek, a jistě že to bude synek, měl také fon, a to že pan starý také pořídí.

Pak už i po nákladnickém domě mezi čeledí a chasou pošuškávali vážně i s úsměvy o vráně a křtinách, o princi nebo princezně. Jen Jiřík neměl o nastávající události dosud ani tušení. V ten čas, kdy zima přecházela, nebyl zdráv. Útlý jeho organismus snášel tentokrát nesnadno dny plískanic, mlh a sychravých větrů. Babička, paní Lerchová, starostně jej pozorovala, zvláště když i za pohody prvního jara se nějak tratil. Napomínala jej, radila mu za každé návštěvy, až jej to již unavovalo. Byl by proto rád polevil a řidčeji přicházel, ale nedokázal toho kvůli Helence.

Od toho podvečera, co s ní kráčel Jezovitskou zahradou, nepromluvil za celý ten čas s ní samotnou. Jen ji vídal za svých návštěv, a ještě ne pokaždé. Ale jen když ji alespoň spatřil, když se mu jen kmitla, bylo mu jasněji. Nespokojen však a smuten se vracíval, když se jí nedočkal, když do pokoje ani nevstoupila, jsouc paní Lerchovou jinde zaměstnána. Začátkem května jednou odpoledne vypravil se k babičce, ačkoliv mu bylo hrubě nevolno. Zima, horko jej obcházely; náhlá však touha uvidět dnes Helenku byla mocnější. Cestou si maloval, kdyby ji tak zastal samotnu, kdyby s ní samotnou mohl promluvit. A když docházel, zabušilo mu srdce dychtivostí i nejistotou. Ale v pokoji zastal jen babičku a ta hned začala o jeho zdraví, a že neposlouchá, že se nešetří, takhle že nebude moci s ní do Hájku na pouť –

„Včera jsem si na ni vzpomněla, že by teď bylo pěkně tam zajet, a povídám tomu děvčeti,“ mínila Helenku. Nedořekla, jak si pojednou vzpomněla.

„Tys taky slyšel o její bábě,“ zvolala.

„Že se s ní ani rozloučit nesměla, slyšel,“ přisvědčil čileji Jiřík.

„Už se s ní nerozloučí, nikdá.“

Jiřík sebou trhl.

„Umřela.“

„Umřela! A co, jak jste se dověděli?“

„Přijel zase ten žid a ten tu novinu Heleně přinesl.“

Jiřík hleděl okamžik před se, aby přemohl své překvapení; pak se optal, co Helenka.

„Hrozně, to jsem neviděla.“

„Kdy přišla ta zpráva?“

„Dnes dopoledne. Ale po funuse je už dávno, už asi tři neděle. A jak s tím Hájkem, Jiříku, na pouť –“

Neměl chuti o ní poslouchat a mluvit, myslil jen na Helenku. Za chvilku vstal, věda, že se jí nedočká. Když vyšel na síň, zahleděl se po dveřích její komůrky. Nehnuly se a ticho za nimi. Na schodech ji také nepotkal. A přece ještě nevykročil rovnou z průjezdu na ulici. Chodba na zahrádku vedoucí jej zvábila. Kdyby snad – A nezklamal se.

Helenka seděla, kropicí konev u nohou, pod javorem, jehož koruna mladě zelená nesla se do patra blízko k oknu malého sklípku. V svém trudném zamyšlení nezaslechla, že někdo vešel. Až když blízko ní ozvaly se kroky v písku, kvapně povstala. Jiřík, ubledlý, chvěje se, podal jí ruku. „Helenko, potěš vás pánbůh ve vašem zármutku.“ Nemohla promluvit a oči se jí zalily slzami. Nežli se rozplynuly a skanuly, stála zase sama. Ale Jiříkův hlas jí ještě zněl. Ztišil v ten okamžik bolest a dojal ji blaživým pohnutím.

Nazejtří večer oznamoval s vážnou tváří Florián Mariánek stolu blíženců, že filozof pana starého, pan Jiřík, ulehl. Včera navečer že přišel od babičky nějak obklíčený, že paní stará hned poznala, že mu není dobře. Musil do postele; v noci mu bylo hůř a dnes časně ráno že poslali pro pana doktora Globice; přišel hned a navečer že tu byl zas, že to něco vážného, dle všeho horečka, a on, Mariánek, že musil k staré paní u Pražáků, oznámit jí to, paní stará že se tuze lekla a že má o pana Jiříka velkou starost. To však nepověděl, poněvadž jednaje se starou paní, toho nepostřehl, že Helenka stojící opodál zbledla –

Královský zemský fyzik fil. a med. doktor Globic z Budčína chodil teď k Březinům každý den a první čas dvakrát denně. Nežertoval s Jiříkem jako jindy, nemluvil latinsky, ale psal latinsky, dlouhé recepty psal, když byl Jiříkovi nejprve žilou pustil; psal samá cephalia, lékařství pro hlavu, a cordica, pro mdlé srdce, a balsamum vitae i perlový traňk. S těmi dlouhými pruhy papírovými chodili od Březinů do lékárny U zlatého noha pana Augustina Dutoye na Koňském trhu a nosili odtud láhve a lahvičky, které stavěli ubohému Jiříkovi na stolek u jeho zelené postele s bílými nebesy. Plná tvář doktorova ve spoustě kadeří velké paruky zvážněla, zchmuřila se, když Březina i mladá macecha úzkostně se venku ptali, jak je. Doktor netěšil, nesliboval, spíše na horší připravoval a jen opakoval, ať dávají nemocnému medicíny, jak napsal, a v pomoc boží ať doufají. On, jenž za velkého moru před třinácti lety ordinoval jako všichni pražští lékaři také modlení k sv. patronům proti moru, k sv. Šebestiánu, Rochovi a k sv. Rozálii, a dával nemocným klásti na srdce morový štítek s modlitbičkou, doporučil teď u Březinů, když bylo s Jiříkem hůř, aby mu pověsili na krk svěcený škapulíř, to že v takových případech je prospěšno, tak jako modlitby k čtrnácti svatým pomocníkům, o škapulíř ať řeknou panímámě, myslil paní Lerchovou, ta že má, jak se pamatuje, škapulíř v samém Římě svěcený.

Když došlo paní Lerchové vzkázání od Březinů o svěcený škapulíř, rozhodla se ihned, že jej sama pověsí vnukovi na hrdlo. Pěšky však až na Koňský trh nemohla. Dala si zapřáhnout do svého starého kočáru. Helenka pomáhala jí horlivěji nežli kdy jindy se strojit a dovedla ji k vozu. Nahoře a ještě cestou po schodech čekala, žádostivě čekala, že ji stará paní vybídne, ať přisedne a ji doprovodí, že jí bude potřebovat do schodů. Ale nedočkala se. Kočár zvolna odhrčel. A již za chvíli jej vyhlížela; rozčileně, nedočkavě očekávala paní starou. Pak, když vůz jen zahlédla, sběhla, seskočila se schodů a čekala před vraty.

Oddechla si, když stará paní vypravovala, že je Jiříkovi trochu líp, ale lítostí se jí sevřelo nitro, když stará paní líčila, jak chudáček leží bez vlády, slabý, ale všecko ošetření že má, jak náleží, že macecha jej opatruje jako vlastní matka. Lyzla že je také svědomitá i pan Hubátius že pomáhá, že celé večery vysedí u nemocného, pan doktor Globic že se také stará, ale že všecko u pánaboha, že řekl, tak aby se modlili. A stařena, jež den co den na modlitbách vzpomínala svého vnuka a na modlení v kostele a na mše za něj dala, pobídla, tak aby se pomodlily. Helenka ochotně s ní klekla před obrazy v koutě nad stolem, u nichž lampička hořela, a vroucně se modlila a říkala pak na vyzvání staré paní a bez vnitřního odporu modlitbu k čtrnáci svatým pomocníkům z její modlitební knihy.

Za týden poté zastavil se po ránu v domě U Pražáků doktor Globic, aby staré paní oznámil, že Jiřík má vyhráno, včera že byl u něho již jen jednou, dnes že už tam také nepůjde, on, doktor, že udělal své, teď jen Jiříka hledět, aby zesílil, že je tuze sláb; ze studia toho roku že ovšem nebude nic –

Helenka, když viděla doktora Globice v neobyčejný čas přicházet, lekla se, že je s Jiříkem opět hůř. Do pokoje nemohla. V kuchyni neměla stání; vycházela na síň, vyhlédnout, šel-li už doktor. Nezahlédla ho, ale pak mladého sladovnického, jenž přiběhl v patrném spěchu, všecek udýchán. Už na schodech se ptal, je-li tu doktor Globic.

„Je; kam má jít –“

„K Březinům.“

Helence se zatajil dech a stěží vyrazila:

„K mladému pánovi?“

„Ne, k paní staré.“ A již zaťukal a vešel.

Helence se uvolnilo, stála však dosud nehnutě, leknutím všecka zmožená. Sladovnický vykročil z velké světnice. Chtěla se ho zeptat, ale vtom už vycházel doktor Globic; ne vážně, zvolna sestupoval se schodů jako jindy, nýbrž kvapnějším krokem, ač ne kvapným. A také tak se ubíral na Koňský trh k Březinům, odkudž před hodinou odešel. Všiml si, že kolem něho přehnalo se několik mladých lidí, jako by někoho honili; dále v ulici byl mu nápadný houfec lidí náramně živě rokující. A dole na Koňském trhu u kotců a krámků neobyčejné rojení. Tam, když už se chtěl zeptati, co se děje, zastavil jej novoměstský měšťan a direktor při právě konířském Vojtěch Zahořanský z Vorlíka a ptal se ho všechen vzrušený, slyšel-li, co se stalo.

„Co – U Březinů snad?“

„Ne, u cyriáků. Mají tam státui sv. Jana Nepomuckého, před klášterem, nedávno ji postavili.“

„Vím, byl jsem se na ni podívat.“

„Tak tuto novou a již vysvěcenou státui potupil nějaký hanebný žid.“

„Co udělal –“

„Co udělal! Tergum obvertit in summum opprobrium sancti51 –“

„Fi!“ Královský zemský fyzikus se hlasitě uplivl. „Smrad! Ale to není možná!“

„Je, jak by nebylo, nějaký rybář ho viděl.“

„Kdy –“

„Dnes časně ráno.“

„Ale mají toho žida.“

„Už je ve Špince.“

„A co –“

„Víc nic nevím, jdu se na rathouz přeptat. A oni, kam pospíchají? Povídali o Březinových. K studentovi?“

„Tomu je líp, ale paní stará se náhle roznemohla.“

„Co se stalo?“

„Určitě nevím; ale čekají tam vránu, snad přišla dřív, před časem, je prý zle, pospíchám. A toho žida ať pověsí! Rouhat se sv. Janu! Sbohem, pane direktor.“

Večer bylo i dole v šenkovně u Březinů neobyčejné pohnutí. Neprve pro toho žida, jehož čin vzrušil a rozčiloval všecku Prahu. Florián Mariánek měl jak obyčejně nejobšírnější a nejdůkladnější zprávy. Vykládal o tom židovském rouhání toho dne již několikráte na různých místech a tady u Březinů toho večera již podruhé, že dnes ráno Vít Zelenka, staroměstský měšťan a rybář, před šestou šel k řece, nikde že nebylo člověka, ale najednou že zahlédl před novou státui na plácku před klášterem cyriáků žida, Frešl se jmenuje, a ten Frešl že se podíval na státui, pak že se opatrně rozhlížel, a když žádného neviděl (Vít Zelenka stál za stromem), tak že ten žid ze zadku se odkryl a takto ohavně se poklonil, třikrát, té nové státui. Vtom že ten rybář vyskočil a hnal se po židovi, ale ten utekl do domu k Hřebíkovům a tam se ukryl. Toť se ví, že ho našli a vytáhli a ztloukli ho hned tam, a ten chlap drzá, když ho vedli do arestu, křičel a prskal, že on to na sv. Jana neudělal, ale na děti –

Tady posluchači přerušili Mariánka; zlostně se chechtali, láli a klnuli Frešlovi a křičeli, ať ho pověsí. Jiří Kocourek byl, rozumí se, pro upálení. Nespokojil se tím, že žida Frešla, jak Mariánek pověděl, hodili na žebřík, že ho již jednou zmučili; škubal sebou a divoce rukama rozhazuje křičel, že by měli ztrestat všechno židovské plemeno, že by měli na ně jít a vytlouci Židovské Město –

Druhá senzace Mariánkova, tišší, která však dojímala stůl blíženců, byla, že mladá paní stará, paní Březinová, těžce onemocněla, že se ráno něco stalo, hned že poslali pro bábu, pak pro doktora Globice a také Tobiáš Ledecký chirurgus že byl povolán, pan starý že chodil vedle v pokoji, tam že čekal, čekal, pak když se nemohl dočekat, že vyrazil na chodbu a tam že běhal jako smyslů zbavený, za hlavu že se chytal, s paní že je zle, vykládal Mariánek, protože jí ušlo mnoho krve, že leží jako bez sebe a že se neví –

51 K nejvyšší pohaně svatého… vystrčil na něho zadek. Pozn. red.

XLVIII

I když doktor Globic předevčírem oznámil, že by paní Březinová mohla již na vinici, zašel její muž ke své první tchyni, paní Lerchové, poradit se. Byltě v nesnázích stran obsluhy; vyložil, že by Lyzlu s ženou poslal, ale že je Lyzly v domácnosti nezbytně třeba, že by nikoho za ni neměl, a žena že potřebuje svědomité obsluhy. Na to hned paní Lerchová, tu že je snadná pomoc, žeť má u ní svou poddanou, Helenu, toho myslivce ze Skalky, a chválila ji navýsost, jaká je ochotná, svědomitá a důvtipná, často že pomyšlení uhodne a udělá a že bývala v panské službě, u slečny Mladotovny.

„A co se jejího tatíka týče, nic nevadí, děvče se zcela obrátilo, pobožná je, do kostela chodí, pan P. Daniel ji také chválí. Já sic na ni už hodně zvykla, mám ji dost ráda, ale v tomhle pádu, na nějaký týden, jen si ji vemte, budete jistě spokojeni.“

Tak se dostala Helenka za opatrovnici a společnici mladé paní Březinové. Již za své druhé návštěvy na vinici zaslechl pan starý od své ženy jen chválu Helenčinu, jak všechno pěkně přichystala, jak na vše pamatuje, že má požehnané ruce.

Paní Březinová bydlila v pavilónu v přízemí; vedle jejího pokoje, jehož okna hleděla i na verandu v čele, i na zahrádku v boku, měla Helenka pěknou bílou světničku s oknem k malinovým keřům v travnatém břehu. Jiřík obýval dva pokoje ve vedlejším, starším stavení. Již za první čas tu patrně okříval; teď se mu zjasnilo tichou veselostí a spokojeností. Blažilo jej, že je blízko Helenky. Často ji vídal, každý den kolikrát, a namanuly se i chvíle, kdy s ní mohl promluvit. Nejednou ji zastal u macechy, když přišel návštěvou, nebo ji potkal na bílé, světlé chodbě nebo venku před stavením.

Hned prvního rána jí řekl o Tomášovi, že s ním mluvívá, že tu Tomáš bývá, zamlčel však, že dnes přijde. Když pozdě odpoledne se ukázal, řekl mu, aby chvilku počkal pod dubem. Sám šel pro Helenku, že někdo na ni čeká. Zůstal u verandy, odkudž viděl překvapení Helenčino a ještě větší Tomášovo z nenadálého shledání.

K maceše přicházel častěji; nebylo to jen kvůli ní, nýbrž také kvůli Helence. Ráno pokročil vždy jenom do chodby zeptat se, jak je panímámě, jak dnešní noci spala. U babičky vídal Helenku jen na chvilky, někdy jen na okamžik a vždycky v stejném okolí. Tady přes tu chvíli jinak, volněji, v ovzduší intimnějším. Udály se drobné výstupy, krátká i delší setkání, v nichž se mu Helenka zjevovala nově a vždy v přirozeném půvabu, mile překvapujíc. Vídal ji, jak starostně a něžně opatruje macechu, pozoroval ji tajeně, s tichou radostí a naslouchal jejímu hlasu, když s nelíčenou starostlivostí se ptala panímámy nebo jí nabízela tu onu službu, líbil se mu její úsměv, s jakým ochotně přisvědčovala na přání své nové paní.

Když paní Březinová nabývala sil a mohla před stavení na podloubíčko vínem obrostlé, sedal s ní Jiřík. Helenka stávala za křeslem pozdravující se paní. S Jiříkem vyprovázela ji také na její první vycházce pod starý dub. Paní Březinové se tu zalíbilo a skoro denně pak tam usedala s Helenkou. Pokaždé přišel Jiřík za nimi. Už vždycky čekal a vyhlížel, půjdou-li tam. Teď tu ještě raději meškával nežli dříve. Dívali se na Prahu, hovořili o ní, o návštěvách, které čekali nebo které u nich byly, o záležitostech své nové, tiché domácnosti, o zahrádce, naslouchali, zvláště podvečer, vzdálenému hlaholu pražských zvonů.

Jiřík sedával tu také sám jako předtím, ale již nečítal tak vytrvale; často se odtud obracel po stavení, vyhlížeje, nekmitne-li se tam Helenka. Jednou však, za pozdního dusného odpoledne, upíral zraky jen k obloze. Černé mraky vyvstávaly, letem rostly a vzdouvaly se a honily jako divoké vlny. Ohromný jejich stín ulehl na vinice, na Prahu, jejíž věže ztemněly pod chumly letících mračen, na cihlové hradby, na lada a pastviny před branou, na Vltavu olovově tupě šedou, bez lesku, na vysoké skupiny zčernalých stromů nad ní. Ten pohled jej tak uvábil, že nedbal ani, když rozložitá koruna starého dubu se nad ním rozšuměla.

V ten okamžik, když zhluboka zahřímalo, když s větrem přivanul úzkostný hlas zvonu, zvonícího na mračna, přiběhla k Jiříkovi Helenka, a patrně znepokojená, vyřizovala, že panímáma ji posílá, aby pan Jiří šel domů, aby neostával v bouřce. Byl by rád ještě poseděl, ale že mohl jíti s Helenkou, vstal ihned. Za nimi se nesl hukot starého dubu; první těžké krůpěje uhodily a prudčeji zahřímalo. Jiřík však nechvátal. Šlo se tak pěkně po boku Helenčině; líbilo se mu, jak vítr jí pocuchal vlasy nad čelem, jak nad ním zaplápolala uvolněná kadeř.

Paní Březinovou zastali všecku ustrašenou. Seděla v bílém čepečku na posteli v pokoji od bouře setmělém. Jí u nohou na stoličce stará kuchařka s růžencem v rukou. Helenka rozsvítila na panin rozkaz hromničku. V jejím kmitavém světle četl Jiřík, jak si matka přála, z jejích modliteb. Prosbu za odvrácení bouře říkal, vážně, s pochýlenou hlavou; když obracel list a vzhlédl, postřehl, že Helenčiny oči jsou na něj upřeny. A již se tak vroucně v modlení nevnořil.

A pak opět výjevy prosté idyly. Uviděl Helenku v malinovém houští, jehož keře hořely zralými plody. Trhala je paní staré tak jako jindy na zahrádce kvítí na kytku do pokoje, sama svěží jako malina a jako květ. Uviděl, jda chodbou, její světničku, náhodou otevřenou, bílou, čistě upravenou, s kvítím na okně, do níž nahlédl mile překvapen, jako v rozkošné tajemství, ale plaše, s uctivou bázní. Dlouho také měl v mysli, jak ji potkal za horkého dopoledne u zahrádky, jak měla bílý, kvítkovaný šátek, pod bradu lehce uvázaný, aby ji chránil proti sálajícímu slunci, jak byla svěží, zardělá.

V pokoji u macechy nemohl se dát s ní do řeči, také ne za těch nenadálých setkání, za kterých Helenka obyčejně spěchala za svým zaměstnáním. Jen někdy postáli v hovoru, jindá jen pozdravil, slovíčko promluvil; někdy pospíchajíc se jen usmála a zmizela jako motýl. To vše, i jen krátké slovo, i jen ten úsměv, blažilo. Krásněji bylo teď na vinici, zářivější byly teď jasné letní dny. Nepočítal jich, nedbal jejich jména. Ráno vycházel s radostí a nedočkavě, večer ulehal přebíraje si jako kvítí milé dojmy dne a těšil se na ráno. Na Prahu zapomněl a nechtělo se mu tam ani pak, když by byl mohl se tam vypravit.

Podobně bylo také v sousedství, v bílé světničce vedle pokoje paní Březinové. Helenka byla již třetí rok v Praze. Šla sem s obavou, nadála se nových protivenství; zmýlila se však. Musila se ovšem přetvařovat i zalhávat tak jako na Skalce; než tady v Praze záhy zapomněli, proč ji s bratrem sem poslali. Neměla příčiny k nářku, naopak musila uznat a uznávala, jak slušně s ní jednají. Zvykla si rychle u paní Lerchové, víc a víc se poddávala a přizpůsobovala svému okolí a poslední čas už i zalahodila pochvala paní staré, když uznala její pobožnost a horlivost. I v té pochvale tál a slábl její tajný odpor, s kterým sem přišla.

Ochabovala i její nechuť k projevům katolické víry. Slavné bohoslužby, průvody, procesí plné lesku a malebnosti, nádhera kostelů ji oslňovaly. Pak už se nemohla ubránit údivu i bezděčnému tichému obdivu; v tom také usínalo její svědomí a oslaboval se hlas minulosti a vzpomínek, v nichž jindá hledala posilu. Teď už jich nehledala, nebudila. Nezapomněla, ale nevzpomínala, vyhýbala se tomu, zvláště co všechno její myšlení bylo u Jiříka. Již nemyslila na útěk, o kterém zpočátku hovořívala s Tomášem.

Zpráva o babiččině smrti bolestně ji uhodila i svědomím jí zatřásla. Ale když vtom se Jiřík těžce rozstonal, strach o něj přemáhal i krátil její žal. Schla úzkostí, ale pak, když jí stará paní oznámila, že půjde na vinici, stěží utajila výbuch náhlé, prudké radosti. Nablízku Jiříkovi teprve nevzpomínala na dni na Skalce. Jako jemnou pavučinou opřádalo se jí nitro. Žila jen dni, jeho klidu a jasnu. Již nečekala Tomáše s tou nedočkavostí jako první čas; a když přišel, vítala se s ním v tiché obavě, nenese-li nějakou zprávu o tajné pobožnosti. Byl jí blízko, ale nevídala ho mnohem častěji nežli dříve. Nemohl často docházeti. Přicházel vždy navečer a čekal obyčejně u starého dubu. Tomáš za každé schůzky začal o židu Kišovi, že nejede, nebo že tu byl, ale nemohl jich nalézti, a snad že jich ani nehledal, že asi nic nemá, co by přinesl. A starostně a již netrpělivě mluvil pokaždé o tom, že také pantáta neposílá žádné zprávy. Sám byl, jak vypravoval, jednou na tajné pobožnosti, zase v noci a v té vinici jako poprvé. Vzpomněl také na toho měšťana, jenž měl starodávný kalich, že se znovu na něj vyptával, ničeho však že se o něm nedověděl; i na to se ptal, kdy bude zase pobožnost v městě, u Vorlíčků, a tu mu řekl ten starý vinař, ta že teď nebude, že o kazateli není ani slechu. Nepostřehl, jak si Helenka oddechla.

Pan starý Březina denně navštěvoval svou ženu a svého syna. Také P. Daniel přišel opět za několik dní po své první návštěvě. V červenci, kdy paní Březinová již pod dub chodívala a pak se i volně procházela, množily se návštěvy na vinici. Také paní Zuzana Richtrová se tam vypravila. Když pod vinicí vystoupila z nosítek, setkala se s paní Tatýrkovou z Heldenburka, a hned hovorně, po německu se hlásila, tak že mají společnou cestu, ale také hned, když čilá, usměvavá paní Tatýrková připomenula, že nerozumí, že neumí německy, začala po česku, ach bože, ona, paní obrstvachtmistrová, že také neuměla německy, za svobodna, ani slova, ale že přijeli do Chrudimi, ona že pochází z Chrudimi, její pantáta že tam byl radním, v královském městě Chrudimi radním, tak že tam přijeli Caprarovi kyrysaři a s nimi nebožtík Kristián, bože, to že byl muž jako kytka, ale pouhý Němec, a ona německy nic, ale láska, ta že, bože, pantáta že tolik bránil, ale co naplat, ona že ujela s Kristiánem a tak že se naučila německy. – Paní Tatýrková jen se usmívala, stoupajíc čile jako veveřice stezkou vzhůru do vinice. Paní Richtrová v rajfroku, silně zardělá, ztěžka za ní, ale pořád hovoříc o svém Kristiánu, jak sloužil „von Pik’ auf“, jaký to byl rejtar, bože –

Nahoře před lusthauzem pak oživlo, když přišel také Březina i Hubátius. Pak i hlava P. Daniela se zabělala mezi révovím, hrozny obtíženým. Vlídně mžouraje usedl ke stolu a mlčky, usmívavě, zdvořile poslouchal. Paní obrstvachtmistrová měla hlavní slovo, pak i Hubátius, jenž s humorem vykládal, jaké má kromě práv, paragrafů a muziky zaměstnání, samé komisí, oč o všechno mu z domova píšou, co všechno musí objednávat, koření, punčochy, tabák, české katechismusy, a tuhle že sháněl nějaké panence, sousedovic dcerce, mantlcajk55 barvy na nynější módu, co mu to dalo, a taky punčochy že koupil, a jaké, že se hezká panna za ně stydět nemůže, těch komisí že se někdy sežene, to pantáta píše někdy celou litanii, oč žádá pan poštmistr a sestřenice a ten a ten pan farář, no, on že si to o vagacích vynahradí u těch pánů farářů, že bude dělat pana vikáriusa.

Paní Tatýrková se zasmála jako hrdlička, zvláště když paní obrstvachtmistrová se divila, jak, jak že bude dělat pana vikáriusa.

„No, budu chodit fary vizitýrovat, na vizitací chodit.“

„Přece ne v klerice –“

„Bez kleriky, poníženě prosím, tak jak jsem; kuchyně na farách vizitýruju, sklepy, tabule, a jsem jim horlivý vikárius.“

Smáli se a nepovšimli si, že P. Daniel sebou neklidně vrtěl za toho hovoru a nesmál se, a že pak tiše vstal, že nenápadně pokynul Helence, stojící za křeslem své paní, že Helenka se rozpačitě ohlédla, čekajíc, že se jí paní Březinová zeptá, proč odchází. Než ta si jí té chvíle ani nevšimla, ani toho, že odchází do lusthauzu za P. Danielem. A nikdo se po ní neohlédl, poněvadž často odcházela pro víno nebo zákusky nebo pro vodu. Jen Jiřík, sedící proti své matce, upíral udiven za ní své oči a divil se, co se stalo, proč P. Daniel ji odvádí. A již hrubě nedbal, co se kolem hovoří, že paní Richtrová zas vykládá o princi Eugeniovi Savojském a svém Kristiánovi, že Hubátius ji čtverácky přerušil, čemuž se všichni zasmáli; jen po lusthauzu se obracel, neklidně čekaje Helenku i rozvažuje, co jí P. Daniel chce, přece ne snad nějaký výklad, teď, této chvíle.

Dobře hádal. P. Daniel zavedl Helenku do pokoje paní Březinové dokořen otevřeného a tam hned začal, že se Helenka teď nedostane do kostela, že již dlouho nebyla na službách božích, o svaté zpovědi nemluvě, vyptával se, jak se modlí, kdy a co. Helenka, jež nechutě sem šla, odpověděla rychle, aby už zase mohla zpátky. Strnula však a nevolí se zarděla, když starý kněz začal o tom, že jest jí nutno posilnit se zbožným slovem, proto že ji sem zavolal, aby místo těch jalových světských řečí uslyšela poučení a povzbuzení.

Za řeči usedl a začal vykládati měkce a otcovsky, občas mžouraje svýma vlídnýma tmavýma očima a chvilkou povzdechuje, kterak je ten svět marný a hříšný a srdce lidské jak nespokojené, rozkoše žádostivé, k hříchu náchylné, že je samá žádost, toužení a chtivost, že srdce, jak jeden učený muž pravil, je se ipso maius, nad sebe větší, to jest že srdce ve své žádostivosti je větší nežli ono samo, a jak sv. Hugo pravil, že lidské srdce malé jest, a velké žádá, že lidské srdce sotva by stačilo, aby nasytilo ostřejše, ale srdci samému že celý svět nestačí, proto ať opatruje své srdce, ať si nezamiluje světskou marnost, svět, neboť svět že je pravý babylón, plný konfúzí a zmatků, svět že jest jeden otevřený špitál, ve kterém většina lidí stůně horečkou, a to horečkou ctižádosti, horečkou lakomství, horečkou smilstva, horečkou zlosti –

Zavzdychal, zamžoural očima po Helence, jež před ním stála s pochýlenou hlavou jako na trní. Starý jezovita však rozněcuje se v své horlivosti pokračoval, že svět se sice zdá být krásným jako červánky, že však jest jedna noc, tmavá noc, plná nebezpečenství, pokušení a hříchů.

„Čteme v Svatém písmu u proroka Izaiáše: Desideravi te de nocte, to jest duše má žádala tebe v noci. Slyšíš-li, dcero, ten hlas, duše má žádala tebe v noci. Ale ne tak, jak žádají hříšníci tohoto světa v tmavé noci hříšné lásky a rozkoše. Zbožná křesťanská panna touží v noci tohoto světa po světle, po nejsladším Ježíši, jenž jest jejím vznešeným, zaslíbeným ženichem. Pro něj má tento svět v opovržení, pro něj přemáhá své žádosti, pro něj varuje se hříchů.“

Helence bylo nevolno, trapno; ohlížela se po dveřích, bílý jezovita však toho neviděl a horlivě domlouval dále:

„O takové panně pak se řekne: Haec est virgo sapiens et una de numero prudentum, toť jest panna moudrá a z počtu opatrných, ta bude moci říci: Inveni, quem diligit anama mea, našla jsem toho, kterého miluje duše má, a radostně řekne: Vale, dobrou noc, marný světe, salve, buď pozdraven, můj Spasiteli!“

„Helenko!“ ozvala se na chodbě stará kuchařka. „Helenko!“

Drsné to zavolání zaznělo Helence jako hlas andělův. Škubla sebou, bezděky se znovu obrátila po dveřích.

„Jdi, dcero, volají tě, jdi tedy po své práci,“ P. Daniel vstal, „ale vštip sobě do srdce, cos slyšela, a jednej podle toho.“ Natáhl ruku a Helenka chvatně se k ní shýbla, a rty se jí sotva dotknuvši, vyrazila z pokoje. Když přinášela na verandu mísu s jídlem, seděl P. Daniel opět na svém místě a mžouraje očima poslouchal neposlouchal, co mu paní obrstvachtmistrová horlivě vykládala, co zkusila, když její Kristián v Uhřích umřel, jaké nesnáze měla, že sic udělal poslední vůli, auditor že ji jak náleží napsal, pan leutenant Bartoll a fendrich Schepper ji podepsali a také furýr, a jak musí být, také jeden dragoun, všecko jak podle předpisu, ale pak dobývat, co měl nebožtík za regimentem, bože, sedláře a tambora že vydržoval na svůj groš, a to že nemohla dostat, a za koně Kristiánovy, co jí to dalo, ale že neslevila, to že byla vojna, bože, ale že vyhrála, že pan obrist musil všechno vyplatit jak se patří, ani halíře že neslevila, a pak že teprve se odstěhovala sem do Prahy, a že kdyby se byla dala, že by si tu byla nemohla koupit dům a dvě vinice.

Jiříka společnost už netěšila. Nemohl se dočkat, až se rozejde, aby byl s Helenkou třeba jen na okamžik sám, aby se jí mohl optat, proč ji P. Daniel odvolal, co jí chtěl. Nejdříve se poroučel Hubátius, pak P. Daniel odešel a za ním za chvilku paní Tatýrková z Heldenburka. Jen paní obrstvachtmistrová se neměla k odchodu; vstala teprve, když už slunce zapadalo, když viděla, že pan starý ještě zůstane.

55 Laciná bavlněná látka na kabát, svrchní oděv. Pozn. red.

LIII

Když sodálové dozpívali, vystoupil na Husovu kazatelnu zavalitý jezovita v bělostné rochetě a vykládal nasládlým, chvílemi tremolujícím hlasem shromážděnému bratrstvu o jeho patronce, velikomocné císařovně nebes i země, nejblahoslavenější Panně Marii, o jejím nanebevzetí a její slávě mezi kůry andělskými, o jejím svatém dvořanstvu, z něhož jmenovitě připomenul hlasem povýšeným, jakoby radostí se chvějícím, veleslavná knížata a měšťany nebeské, svaté patrony české, před bohem všech Čechů orodovníky a zástupce, svaté Cyrhu a Strachotu, svatého Václava i ostatní, zvláště však radostně Jana Nepomuckého, ač dosud nebyl vyhlášen za svatého.

Helenka, klečíc s pochýlenou hlavou, s rukama sepjatýma, slyšela hlas z kazatelny se třepetající a rozletující nad shromážděním, nevěděla však nic a nedbala, o čem kněz káže. Když skončil, pozvedla prudce hlavu a rozhlédla se. Březinovy hledala, Jiříka, ke dveřím oči plaše obrátila. Nepostřehla tam Žitavce, než proto přece se neupokojila.

Litanie se začaly. Helenka neříkala s ostatními a mlčela i pak, když modravý oblak kadidlového dýmu vznesl se od stupňů oltáře nad řady planoucích voskovic, nad zlacené sochy andělů a svatých do šera chrámové klenby a když v ten okamžik sodálové znovu zazpívali. Když přestali a vstávali, lekla se, že musí také jít. Ke dveřím kráčela s obavou, že bratr Vostrý se opět přihlásí a že ji přede všemi osloví tím svým: „Ale – ale, děťátko, vítám vás.“ Plaše se podívala tam, kdež prve stál, a bezděky se tiskla do tlačenice ve dveřích, aby se v ní ztratila.

S tím hustým proudem ven se hrnoucím dostala se na volnou prostoru Betlémského plácku; již se zatmíval od soumraku. Nestanula, nečekala; jen se nejistě ohlédla po kapli a hned zamířila domů. Myslila na Vostrého, čeká-li, ví-li o něm Tomáš a jak Vostrý o ní zvěděl, že půjde sem do kaple, a ví-li, u koho ona je. Výčitka ji uhlodla, že tak pospíchá, že před ním utíká a on že snad přináší zprávu o jejím otci.

Když minula na Perštýně nákladnický dům U Sladkých, zaslechla za sebou rychlé kroky a vtom také tlumené, naléhavé zavolání:

„Ale – ale, děťátko –“

A stanul vedle ní přibledlý mužík v třírohém klobouku, hladce vyholený, hustého černého obočí, dlouhých černých vlasů za uši sčesaných.

„Měl jsem vás co honit, panenko.“ Podal jí usmívaje se ruku. „Pozdrav vás pánbůh, tady se teď můžu přihlásit.“

Helenka mu podala nejistě pravici, nevědouc co říci. Než on nečekaje pokračoval:

„Řízením božím jsem vás našel, a hned. Ale kampak jdete, kdepak tu pozůstáváte, děťátko –“

„Na Koňském trhu u Březinů.“

„Tak to bych mohl s vámi, vím o tom domě.“

Lekla se, že půjde s ní až tam; než neodvážila se, aby se ho zeptala. Zahnuli do Skořepky. Vostrý začal opět o boží pomoci a prozřetelnosti, že jde k nim, k bratrovi a k ní, a že hned prvního dne ji našel. Mysl že ho vedla, vykládal, nejprve k Betlémské kapli, k božímu stánku, kdež někdy mistr Hus kázával a kdež teď ti černí panují. Chtěl nejprve zhlédnout to svaté místo, že sem jde pokaždé, když přijde do Prahy, nejdřív, a vtom že také uviděl ji, v tom že je zjevná boží pomoc.

„A kde je váš bratr, děťátko, rád bych s ním promluvil.“

Helenka mu pověděla a Vostrý se ihned zevrubně vyptával, ve které vinici Tomáš pracuje, on, Vostrý, že pražské vinice zná, že tam už kolikrát byl se podívat „na ukrytý semeno“, mínil tajné souvěrce, a že tam už dost „božího chleba“, čtení, roznesl.

„Odkud teď jdete?“ zeptala se Helenka v napětí.

„Ze Sacka, děťátko, od vašeho pantáty přicházím.“

„Od pantáty! Co dělá, kde je, je-li zdráv –,“ ptala se chvatně.

„Je, teď je zdravý, ale stonal, a dlouho. A co dělá – zahradničí; bylo by mu dobře, že vyšel z českýho Ejpta, ale stýská se mu po dětech, po vás, ale nemůže k vám a pro vás, teď nemůže, on sám ne, ale pořád na vás myslí, pořád. Pozdravuje vás, nastokrát vás pozdravuje.“

Helence se ozvalo srdce. Otec se jí znenadání přiblížil, slyšela ho. Zapomněla na ulici, přestala se lekat, neuvidí-li ji nějaký známý, a obracela se po Vostrém.

„Tak dávno jsme o něm neslyšeli,“ povzdechla.

„Je to těžký, děťátko, a já jsem se tentokrát omeškal, nemoh jsem rovnou do Prahy, jen samou oklikou, to rozumíte, proč; jsem všude u ouřadů prohlášený, a tak jsem se musil skrývat u bratrů, někdy dost dlouho. Nejdýl u – Ale abych nezamluvil: moh jsem tu být už dřív, ale upadl jsem v osidla; římani mne polapili, v Poděbradech, přes čtrnáct dní jsem seďal ve vězení, až před třemi dny jsem s pomocí boží z něho se dostal a dnes, chvála bohu, jsem dorazil do Prahy.“

„Kde budete na noc?“ zeptala se Helenka starostně.

„Mám tu starý pelíšek,“ usmál se, „o nocleh žádná starost.“

To již prošli úzkou, špinavou Skořepkou, Uhelným trhem a zahnuli přes Můstek na Koňský trh, na jehož dolejším konci černaly se boudy a krámce, v ten sváteční den zavřené. Helenka se již zase plaše ohlížela, strachujíc se, že Vostrý s ní půjde až k Březinovým. Než za těmi boudami se pojednou zastavil a na okamžik se odmlčel. Postřehla, že na ni upřel oči, že ji pozoruje a chystá se něco jí povědět. A pojednou se tiše optal:

„Kdypak bych, děťátko, moh s vámi zas mluvit?“

„Tady v městě sotva, my se vrátíme odtud zase na vinici, byla jsem tam s nemocnou paní. Snad už zítra, ale já ještě nevím, až jak páni –“

„Na tu vinici, co je bratr?“

„Na vedlejší.“

„Však já vás najdu, ale nejdřiu bratříčka, s tím musím nejdřiu promluvit.“ Přistoupil blíže, viděla mu do očí, mihl se jí rudý puchýřek na jeho víčku, když se k ní naklonil a zašeptal: „No, však jste už nejdýl pobyli v tom zajetí. Přišel jsem pro vás, pantáta mne posílá.“

V náhlém leknutí od něho odstoupila a nemohla hned promluvit. A vtom zahlédla, že od bud se blíží pan starý Březina s paní.

„Proboha, páni!“ vydechla.

V ten okamžik přešla kolem nějaká ženská a s ní skoro zároveň Jiří s Hubátiem, kterých, jsouc dolů k boudám obrácena, nepostřehla. Jiří však ji poznal. Podíval se na ni a ostře na Vostrého; zacházeje, ještě se ohlédl.

„Vaši páni?“ Vostrý upřel zrak náměstím dolů, kam ulekaně hleděla. „Tak to jděte, děťátko, to jděte, však já se zase přihlásím.“ Jen dořekl, ustoupil a ztratil se mezi lidmi, kteří se tudy ubírali.

Helenka se po něm už neohlédla. Mžikem byla na rohu u Císařských, přeběhla napříč Jindřišskou ulici, vyhnula se skupině lidí stojících před Březinovými a zmizela v osvětleném průjezdu. Nevšimla si, že u té skupiny stál Jiří s Hubátiem. Jak ji zhlédl, dal Hubátiovi dobrou noc.

Nezamířil do svého pokojíku, nýbrž rovnou do velkého pokoje, poněvadž se nadál, že tam zastane Helenku. Nemýlil se. Pomáhala již Lyzle dávat na stůl. Všiml si, že se zarazila, když vstoupil. Ptal se po rodičích, jsou-li už doma, ačkoliv věděl, že teprve dojdou. Lyzla připomenula Helence, aby uchystala z kredence cínovou mísu a panu starému jeho zamilovanou stříbrnou pozlacenou konvičku, ona že se podívá do kuchyně. Helenka chvějící se rukou vybírala mísu, vyňala z pouzdra stříbrnou konvičku, bojíc se ohlédnout se. Ale musila. Stanulť Jiřík opodál a ptal se, jak se jí slavnost líbila. Přisvědčila, že líbila.

„S nějakým venkovským jste mluvila,“ zeptal se znenadání, „snad s nějakým krajanem –“

„Tak, s krajanem, krajan to byl, z Hradecka, zastavil mne, poznal mne,“ dokládala rychle jako na omluvenou a zarděla se.

„Ani jste si mne nevšimla,“ zažertoval, „když jsem šel kolem.“

Chtěla se usmát, sklopila však oči a tišeji dodala, že ten krajan se ptal po Tomášovi.

„To musí za ním na vinici – a – Helenko –,“ Jiříkovi se zjasnila tvář, „my tam taky půjdeme. Už je to jisté, pantáta svolil, když ho panímáma žádala, ovšem už ne nadlouho, snad jen do konce tohohle měsíce.“

Vtom přistoupil blíže a vroucněji připomínal:

„Škoda, že starý dub – Škoda, že tam už nebude. Ale, Helenko, co je vám, co se stalo – To snad ten krajan –“

„Ne, ne, nic, já jen vzpomněla na ten dub, na znamení –“ Nuceně se usmála, a vzavši mísu i konvičku, chtěla je odnést na stůl.

„Ne, Helenko, počkejte, řekněte mi, něco se stalo, povězte,“ naléhal tišším hlasem.

„Co by se stalo. Ne, prosím vás –,“ trhla sebou a naslouchala. „Už jdou!“ Chvatně vzala nádobí a donesla je na stůl a nervózně, jen aby něco dělala, jala se horlivě přestavovat talíře. Jiří nemohl se dále vyptávat, musil naproti svým rodičům.

Zasedli k večeři. Mluvili o slavnosti bratrstva v Betlémské kapli, o kázání, o nových členech. Jiří málo hovořil a i roztržitě poslouchal. Pozoroval Helenku, která je obsluhovala, a přemítal na mysli, cože je tak zamyšlena, smutna.

Když Jiří Vostrý Žitavec se s Helenkou rozešel, zamířil rovnou dolů Koňským trhem a zase na Můstek; odtud bral se rychle kolem Staré rychty, kolem kotců k sv. Havlu a dále do Železné ulice. Vykračoval si najisto, poněvadž tudy nešel poprvé. Také na Staroměstském náměstí se nerozpakoval. Jen se rozhlédl a hned se pustil napříč kolem vojenské strážnice a Krocínovy kašny ke klášteru sv. Mikuláše. Obešed jeho průčelí, zahnul do nedalekých Židů. Všude cestou potkával dost lidí nebo míjel hovějící si za teplého večera před domy nebo na podsíních.

Před branou Židovského Města, dosud otevřenou, bylo živo a za ní také, zvláště vpravo na plácku v koutě u kašny. V klikaté ulici Židovského Města se valem stmívalo. Neměla tak jako ostatní ulice žádné svítilny; jen zář z oken nevysokých domů, tu tam ještě dřevěných, chatrně zjasňovala strouhy u chodníků plné nečistoty a kaluže stojaté, hnijící vody. Nade vším těžký zápach a dusno srpnového teplého večera.

Každý žid mohl tu v Židovském Městě přijmout cizího žida na nocleh, ale noclehář ten měl se vykázati ceduličkou kvartýrmistra židovského, na kteréž mělo být uvedeno jméno příchozího, kterou branou přibyl do Prahy a odkud, jak dlouho tu hodlá zůstati. Tuto ceduličku však dostal od kvartýrmistra, jen když mu ukázal svůj pas nebo lístek od své vrchnosti.

Jiří Vostrý nebyl ani žid, aniž měl ceduličku od židovského kvartýrmistra, nicméně hledal tu nocleh. Zahnul do postranní, nečisté uličky, kdež byla hospůdka U černého slunce, za dne tmavá, špinavá díra, plná židů, kteří tu mezi sebou měli své handle, večer navštěvovaná křesťanskými hostmi; o šábesu však a v neděli nikdo o ni nezavadil.

Také toho svátečního večera byla tichá; zardělá zář drala se okenicemi z její jizby. Svítili, než ani hlásek se tam neozval. A dveře zavřeny. Pohnuly se, když Vostrý na ně zatloukl. Žid černé, rozdělené brady a kučeravých vlasů vyhlédl.

„Šoye Šamšon,“ hlásil se tiše Vostrý, „jdu na noc.“

„Máte-li cedulku?“

„Nemám.“

„Tak si jděte, kam chcete, u mne spát nebudete.“

„Ale, ale, děťátko, vždyť mne znáte. Žitavec, Vostrý,“ připomínal se emigrant a nachýlil se k židovi do dveří. „Pojďte, ukažte se.“

Vostrý vklouzl do malé, nízké síně, kdež hořel na staré bedně kahan. Za okamžik zarachotil v zámku klíč; pruh světla uskočil z ulice, dveře se zavřely. Vostrý se již nevrátil. Černé slunce ho přijalo.

LVII

Téhož dne pozdě odpoledne stál „starý kníže“, strýc obou páterů Mateřovských, vysoký, hubený stařec, bez paruky, dlouhých bílých vlasů, prostřed klenuté, vybílené jizby, jež byla v přízemí nevysokého domu v uličce proti jezovitské koleji u sv. Klimenta, a volal přísně, velitelsky, hlavu vzhůru:

„Matěji! Matěji!“

Matěj se však neozval.

Teprve když stařec ostřeji to jméno vyrazil, ba již vykřikl a pěstí uhodil do stolu, otevřely se dveře a nechutě, krče se, vešel Matěj, drobný šedesátník, prostovlasý, v kazajce, v tmavých punčochách a v hrubých střevících.

„Starý kníže“, hned jak se ukázala šedivá hlava sluhova, ještě více se napřímil, ruce do boků, a okamžik se díval zpod víček hrdě a přísně na Matěje.

„Proč jsi hned nepřišel?“

„Neslyšel jsem, urozený pane.“

„Žádný urozený. Zas už se ti to plete? Pořád ještě nevíš, u koho jsi? Žádné urozený, ale Jasnosti. Nevíš-li, že to poroučí starý kníže, že ke mně přijel ambasador vysoce slavné Republiky benátské, šestima přijel, laufři před kočárem a vpravo vlevo hajduci v červených kašketech, frňousy pod nosem?“

„Co poroučíte, Jasnosti?“

„Klobouk, kabát, plášť.“

„Všecko je v truhle.“

„Otevři.“

„Co s kabátem a kloboukem?“

„Hlupáku, hulváte, půjdu ven, chci se podívat do města. Podej kabát, a hned, a kord, ten stříbrný.“

„Všecko je prosím zavřeno.“

„Máš klíč, otevři!“

„Nesmím otevřít.“

„Ty že nesmíš otevřít? Nechceš, nechce se ti, lenochu. Hned otevři.“

„Nesmím,“ opakoval Matěj už zastrašený, ne tuze rozhodně.

„Tedy si otevru sám. Dej mně klíč!“

„Taky nesmím.“

„Že nesmíš?“ vykřikl stařec a už byl prudkým krokem u něho a popadl jej u hrdla za kamizolu.

Sluha, jemuž obličej zrudl, chtěl se vyškubnout, „starý kníže“ však, všechen zsinalý, držel jej hubenýma, kostnatýma rukama, třásl jím a lál mu. Matěj se kroutil, vzpíral, aby se vymkl, ale stařec ho svíral jako v kleštích. Znenadání však pomoc. P. Mateřovský v černé sutaně a v černém širokém klobouku vstoupil. Byl z obou Mateřovských mladší, sem do Prahy dostal se před nedávným časem z Hradce nad Labem. Za tu krátkou dobu zjednal si nemalou vážnost „starého knížete“, svého strýce, jenž se ho, „hradeckého“, jak mu říkal, teď už více bál nežli synovce pražského.

„Pane strejče!“ přísně zvolal Mateřovský hned ve dveřích. Byl tím výjevem tak překvapen, že zapomněl smeknout. Starý strýc ihned pustil Matěje; ruce mu klesly bez vlády k hubeným stehnům. Jako prve poroučel s grandezzou a přísně, tak nyní udýchán, plaše jako přistižený školák pohlédl po synovci, zamžikal očima a mlčel. „Starý kníže“ byl pojednou vetchým, ustrašeným starcem.

P. Mateřovskému se kabonila krevnatá tvář, husté černé obočí jakoby dva široké oblouky uhlem namalované se stáhlo; zavřel hned za sebou dveře a přísně se optal Matěje, co se stalo.

„Urozený pán chtěl, abych mu dal kabát, klobouk –“

„A kord, ne-li,“ doplnil ostře jezovita. „A nač?“

„Urozený pán chtěl do města.“

„A snad do vinic,“ Mateřovský zase tím tónem, „Matěji, jdi; ale počkej. Kde máš klíč?“

Matěj vytáhl z kapsy zubatý klíč.

„Dobře jsi jej hlídal, ale po dnešku, kdož ví – Dej mi ten klíč. A počkej venku.“

Starý Matěj odevzdav klíč odešel.

„Pane páter –,“ vyrazil stařec třesoucím se hlasem. „Ten klíč –“

„Ten klíč si teď nechám, pane strejče, nevydám ho.“ Přistrčil staré kožené křeslo kolmého lenochu, a usadiv tam strýce, zůstal před ním a mluvil káravě:

„Čeho se vám zachtělo! Do města nesmíte, nikam; nedopustíme, abyste byl pro posmíšek, byla by z toho nevážnost i k nám. Takové toulky bůhvíkudy, i za branou! Pro ostudu. Nesmí to být.“ Smolné, lesklé jeho oči tkvěly přísně, pronikavě na starci, jenž pod tím pohledem neodvážil se promluvit. Jen mručivé, krátké zvuky popuzení i strachu vyrážely mu z hrdla; vysoká brada se mu házela a zapadlá ústa jako by něco překusovala. Třásl se a dlaněma hladil, nevěda, opěradla lenošky.

„Pane strejče,“ dále káral synovec kněz, „slyšel jsem, že i do vinic morem kacířství –“ Nedomluvil. Starý Matěj vstoupil, oznamuje, že přišel nějaký posel, že byl za velebným pánem v koleji a velebný pan bratr že toho posla poslal sem.

„Pusť ho,“ poručil Mateřovský.

Vešel osmahlý muž, asi padesátník, chudého obleku. Slaměný starý klobouk držel v levé; pozdraviv sáhl pod kazajku a vytáhl psaníčko oplatkou zalepené.

„Náš velebný pán posílá tuhle –“

Mateřovský poznav po obleku, že posel je vinař, zeptal se bera psaní, z kterých je vinic, za vodou-li.

„Ne, tady, z Cihelky.“

„Tak pan páter Karas to posílá.“

„Tak, náš velebný pán. Povídal mně, tuhle máš psaní a běž, a hned a co můžeš, do koleje sv. Klimenta, a nikde se nezastavuj a neohlížej, a jen abys tam už byl.“

Co hovorný posel tak vykládal, rozpečetil P. Mateřovský psaní a četl je. Čím dále tím dychtivěji. P. Karas, také jezovita, jenž měl duchovní správu ve vinicích na pravém břehu Vltavy, mu oznamoval, že mu, on (P. Mateřovský), dobře radil, že stopoval, jak řekl, a že už je jisto, že se po vinicích toulá predikant, a dnes že on, P. Karas, najisto zvěděl, kde se zdržuje, nad Libní, ve vinici Kantůrce, alespoň dnes že tam je, a tak že je nutno hned zakročit. Na konci listu dvakrát cito, cito a dvakráte podškrtnuto.

Těchto vyznačených slov nebylo třeba. P. Mateřovský jen list dočetl a schoval, a již jednal.

„Matěji, máte-li tu papír a péro, ale rychle –“

Matěj přinesl to z výklenku stěny, kdež stálo několik starých knih, a zatímco P. Mateřovský psal, rozsvítil svíčku a sehnal také kus červeného pečetního vosku.

Na vše to hleděl neklidně „starý kníže“, a nepřestav ústy žmouliti, třel rychle dlaněma opěradla své staré lenošky. Zapadlé, velké jeho oči sledovaly každé hnutí synovcovo, ale i vinaře pozoroval.

„Tak tu máš,“ P. Mateřovský odevzdal list poslovi, „a dones to panu perkmistrovi, panu Píseckému z Kranichsfeldu. Víš-li, kde ostává –“

„Jakpak bych nevěděl, na Malém rynečku, u Třech lašťoviček, vždyť jsem tam –“

„Tak už tam běž a tak, jako jsi běžel sem. Vykonáš dobrý skutek. Je to pro boží čest.“

„Spánembohem!“ A již byl posel ze dveří.

Také P. Mateřovský měl naspěch.

„Musím odejít, pane strejče, a na ty špacíry už nemyslete.“ Mluvil mírněji nežli prve. „Ani se pro vás nehodí; a mohlo by být podezření – Spánembohem.“

„Starý kníže“ se mu neozval ani slovem; ale když synovec vyšel ze dveří, vztyčil se v lenošce, pohrozil za ním zaťatou pěstí; jeho zlost dosud němá vyrazila ostrým:

„Ty zlý praktikante! Avšak uvidíš!“ –

Asi za půl hodiny poté zaklel Filip Sameček velmi nekřesťansky, když ho v bytě došel rozkaz pana perkmistra, aby on, Sameček, ihned obešel pány asesory královského ouřadu perkmistrovského hor viničných, že je nutno bez odkladu vyjít na vinici Kantůrku, prohledat ji, aby tedy alespoň dva z pánů asesorů dali se o slunce západu vynajít u Špitálské brány.

Sameček musil tam také; proto jej ten rozkaz tak pobouřil a proto, že mu jistě zmaří dnešní večerní zasedání u stolu blíženců. A ztemna klel a bručel ještě pak, když si bral z dřevěného hřebu plášť a když si pro všecko chystal také lucerničku.

LVIII

Nad vinicemi ve svazích a v úpatí Žižkova rozléhalo se troubení. Prosté fanfáry tam hlaholily, oznamujíce, že konec díla. Zněly tam i níže na Špitálsku ve vinicích, které se tu ještě zachovaly; byloť jich tam mnoho vysekáno, když před devíti lety se zakládala nová silnice od Špitálské brány.

Slunce již zapadlo. Vinaři, kteří od časného rána osečkovali réví přes tyčky přerostlé nebo okopávali vinné keře, toho roku potřetí a naposled, ubírali se domů, většinou do blízkých vesnic. Kráčeli vinicemi jednotlivě i celými řadami; místem bylo vidět nad révím jen jejich hlavy a ramena, místem se v něm na okamžik tratili, až opět prokmitly zelenem jejich slaměné klobouky, osmahlé tváře, zabělaly se košile; tu tam zahořela červená kamizola, tu tam zableskla se lopata nebo motyka na rameni, až zhaslo vše a zůstala všude, ve svazích i v úpatích, jednolitá temná zeleň „vinného lesa“ bez odstínů.

Potůčky dělníků srážely se před viničnými vraty a brankami v hloučky, jež se tratily na cestě a stezkách ku Praze, do vesnic, k přívozu. Troubení ztichlo, vinice opuštěné; z nich čněly boudy s lisem, tu bělavé, zděné, tu tmavší, dřevěné, a sem tam lusthauz, většinou prostý, prkenný pod šindelovou střechou, nebo výstavnější jako Březinův, jenž vysoko na terase nejdéle se probělával v posledním světle hasnoucího dne. Na vinici Kantůrce, poslední z žižkovských, temněl ovocný sad na dole v úpatí, temnělo réví ve svahu i starý košatý buk, jenž byl mezník, nahoře v koutě vinice. Hradbu či plot měla na obou svých kratších stranách a na jedné delší, bočné, k severu. Na druhé, jižní, táhl se od dotčeného buku svahem dolů starý, sešlý příkop, dělící Kantůrku od sousední vinice. Prostřed Kantůrky ve svahu stála dřevěná bouda s lisem.

Vrata dole v hradbě zavřena, na sadě a výše po vinici ticho, nikde člověka. Jen u starého příkopu zarostlého travou a bejlím, nad nímž tu tam černal se šípkový rozlezlý keř, seděl mladý vinař pod jívovým houštím. Byl tu na stráži.

Viděl dolu k vratům a k sadu, viděl do sousední vinice a dobře také na boudu. Srpnový večer byl vlahý, bez větru. Ticho v réví, v křovinách i nahoře v starém buku.

U viničné boudy pod nevelkým přístřeškem černalo se několik prázdných sudů a koše a nůše na nich; jiné sudy vnitř boudy u hrubého dřevěného lisu, jakož i kádě, kadečky, kbelíky a džbery. Od vchodu nalevo přepažená nevelká komora s nízkými dveřmi. Náčiní i lis splývaly v hustém šeru; mělať všecka ta místnost jen dvě nevelká okna. A venku již pozdní večer, nebe zaklopené, bez hvězd a měsíce.

Dvířka komory se otevřela; zardělé světlo kahanu, jejž držel v ruce starý vinař, bez klobouku, bez kazajky, proskočilo prostornou boudou, po lisu a nádobách; zároveň zamíhaly se za nimi vysoké stíny a v koutech zhoustla černá tma. Vinař šedých vlasů postavil kahan na zem a odvalil dva prázdné sudy na sobě stojící. Úzká ulička se za nimi otevřela, vedoucí mezi ostatními sudy k lisu. Vinař vzav kahan, prosoukal se jí a zmizel za lisem; záhy se však vrátil, a ne sám. Žitavec, Jiří Vostrý se za ním protáhl. Bral se najisto, bez rozpaku a vešel do komory. Vtom zaklepal někdo na hlavní dveře. Vinař k nim rychle dokročil, tázaje se, kdo to.

„Skrytý semeno,“ ozval se temný hlas.

Vinař otevřel a do boudy vstoupil nevelký hubený muž v třírohém klobouku, za ním pak větší a hřmotnější v čepici, dle obleku „polní mistr“, ovčák. Vinař jim podal mlčky ruku a vedl je, zavřev opět dveře, do komory.

V nízké jizbě, na jejíchž stěnách leskly se skleněné násosky ve světle hořící louče zaražené do dřevěného černého svícnu a visely čerpy62 a nálevky, byla nevelká společnost: na lavici vinařova žena a její mladší syn, u stolu Vostrý a vinař ze sousední vinice. Příchozí, ten menší, švec z Libně, a ovčák, se všemi se pozdravili. Starý vinař sfouknuv kahan, postavil jej na jediné malé okno zabedněné okenicí.

„Ale, ale, tak vítám vás,“ začal Vostrý, „a pozdrav vás bůh, že jste přišli posilnit se slovem božím.“

„Čekám ještě bratra Rejsu a Řezníčka,“ připomenul starý vinař.

„Tak, ale, ale zatím nebudeme zahálet; začneme na vinici Páně.“ Vostrý sáhl do hluboké kapsy svého kabátu, vytáhl odtud nevelkou, ale dosti hrubou knížku v tmavé, hodně otřelé vazbě. „Pojďte, bratři, pojď, sestro, začneme ve jméno Páně,“ vyzýval. Ale jen knihu otevřel a začal čisti, zaklepal někdo třikrát na okenici velmi rychlým ťukotem. Všichni sebou škubli a upřeli oči k oknu, libeňský švec ulekaně vstal.

„To je Václav,“ hlásil starý vinař překvapen, „to něco je.“

Vtom opět zaklepání na okenici, zase trojí, ale prudší.

„Dvojí zaklepání,“ vyhrkl starý vinař, „to je zlé. Bratře,“ obrátil se k Vostrému, „hned pryč, musíš se zase schovat. Jdou na nás a jsou blízko. A ty, ženo, pootevři, kdyby tuhle bratři mohli snad ještě vyklouznout.“ Za té řeči rozsvítil kahan. Zatím Vostrý sklapl knihu, strčil ji do kapsy a podal všem ruku.

„Ale, ale, to je na mě, to mají mou šlopu.“ Mluvil rychle, ne však ustrašeně, ani ne rozčileně, nýbrž s jistým klidem a odhodláním. „Nesmějí mne dostat, už kvůli tobě ne,“ pohlédl na vinaře, „buďte s pánembohem a mějte se statečně!“ To řekl už u prahu, vycházeje za vinařem. Ten mu svítil a vedl jej opět průlinou mezi sudy za lis. Vostrý za ním zmizel. Vinař, nahnut a nastrkuje kahan co nejdále před se, ptal se tlumeně, ví-li, jak mu prve řekl.

„Vím, vím, jen se neboj!“ zašeptal hlas ze tmy. „Hůl už mám a brašnu taky, všecko, už jdi, spánembohem.“

Vinař zahradiv uličku oběma poodvalenými sudy, sfoukl světlo. Když se obrátil, byli hosté už ti tam. Vyskočili hlavními dveřmi, jež vinařka pootevřela; před nimi čekal její starší syn. Přiběhl varovat a teď zmizel s prchajícími v černu mezi keři hustého réví.

Jen tam zapadli, ozvaly se u boudy hlasy, začernaly se postavy šesti mužů, z nichž čtyři byli v pláštích. V čele P. Mateřovský, za ním dva z osmi asesorů perkmistrovského úřadu hor viničných, oba staroměstští, Václav Zatočil a Daniel Šut, jež k té noční pochůzce splašil Sameček, komorník, a tyto dva proto, aby neměl dlouhého shánění, neboť oba bydleli blízko sebe na Perštýně. Teď na vinici bral se za nimi s dvěma muži ozbrojenými šavlemi a holemi.

Sešli se po západu slunce u Špitálské brány; za soumraku dorazili do vinice vedle Kantůrky, kdež počkali, a pak postoupili až k hraničnému příkopu. Strážce skrytého v černu jívového houští nepostřehli, ani to, že jakmile je zhlédl a zaslechl jejich hlasy, odplazil se od keře až do réví. Tu se vymrštil a letěl přikrčen k boudě dát umluvené znamení.

Když komise tam dorazila, bylo kolem prázdno a ticho. Zahlédli jen proužek světla rudě žířící skulinou okenice.

„Postavte se, jak jsem řekl,“ poroučel tlumeně P. Mateřovský.

Sameček s oběma dráby rozestavili se kolem boudy, zatímco jejich velitel s oběma asesory postoupil ke dveřím, na něž zabušil. Ale nic, nikdo se neozval. Mateřovský zatloukl nanovo a zostra poroučel, aby otevřeli. Za dveřmi volné kroky, pak hlas vinařův, kdo to je.

„Ve jméno pana perkmistra, otevřete!“ poroučeli oba asesoři.

Vinař poslechl.

„Jdeme k vám,“ hlásil P. Mateřovský starci držícímu v ruce hořící kahan. „Zaveďte nás; ale dřív dveře zavřít.“

Vinař poslechl.

„Klíč teď zatím mně.“ P. Mateřovský vzal vinařovi klíč z ruky. „A teď k vám.“ Rozhlížejíce se šli za vinařem do jeho jizby.

Venku zůstal Sameček s oběma dráby. Nestáli pohromadě, nýbrž jeden od druhého na několik kroků, tak, aby všechnu prostoru kolem boudy měli na očích. Stáli v temnu; jen před Samečkem pruh třaslavého světla a s ním neklidné černé stíny. Vytáhlť lucernu, kterou dosud zakrýval pláštěm. Na jeho stanovišti světlo, zato v sousedství tím temněji, a za ním, jak se ohlédl po vinici, nahoře ve svahu i dole, všude zátopa černé, nekonečné tmy. Stál mlčky, nedbal toho, co si jeho společníci tlumeně povídají, a jen mrzutě pomýšlel, to že bude doba, než pan páter ty husity vyslechne a než všechno prohledá a proslídí –

P. Mateřovský začínal opravdu gruntovně. Rozhlédnuv se jizbou zkušeným svým bystrým zrakem, spustil ihned s důrazem, přísně:

„Novotný, mluvte pravdu, nic nezapírejte, není vám nic platno. U vás bývají kacířské schůzky a taky dnes.“

„Ráčejí tu schůzku vidět,“ odpovídal vinař klidně, zasmušile, „tadyhle je má žena a tu je můj syn.“

„Tak, a nikdo jiný tu není; a co ‚bratři‘, ‚sestry‘,“ P. Mateřovský vyrazil ta slova s posměškem i opovržením, „a což ten predikant, který sem do vinic se zas opovážil, vykonává tu lutrijánská kázání, posluhuje kacířskou večeří a utvrzuje vás tajné nevěrce.“

„O tom já nic nevím.“

„Novotný, mluvte pravdu,“ důrazně napomínal asesor Zatočil.

„Víte přec,“ přikládal Šut a ještě ostřeji i latinou, ač vinař jí nerozuměl, „že takové tajné schůzky se pro crimine contra statum63 pokládají a dle nejvyšších patentů se přísně trestají.“

„A že budete tak dlouho trápen a trýzněn,“ uhodil P. Mateřovský, „až povíte pravdu a přiznáte se.“

„Já si, páni, pomoct nemůžu.“ Vinař pokrčil rameny a pohnul dlaněmi. „Já nic nevím, všecko to pánubohu poroučím.“

„Nehřešte a nevolejte pánaboha v zatvrzelém zapírání. O vás dobře víme, jaký jste, že jste beran, že máte kacířské knihy.“

„Ráčejí se přesvědčit.“

„Člověče, buďte ještě opovážlivý! Mlčte!“ rozkřikl se P. Mateřovský podrážděn tou pevností, kterouž měl za smělý odpor; černé oči mu jen svítily. „Však my se přesvědčíme. A nejprve o tom predikantovi. Kde je!“

„Nevím o žádném.“

„Tak že tady u vás není?“

„Není prosím.“

P. Mateřovský vzal kahan a svítil jím pod postel, pod stůl, do všech koutů, rozhodil chudé postele. Když nic nenašel, poručil vinaři, sám drže hořící kahan, aby zapálil louč a svítil jim. Vyšli ven. V tmavé prostoře se vyjasnilo ostřeji nežli prve. Sudy, džbery, lis, všecko nádobí se plněji vynořilo ze tmy, takže bylo možná přehlédnout, jak vyplňují, a dost vysoko, všecku místnost.

„Tady nemůže být,“ prohodil Šut po německu.

„Všecko plno, ani koutku,“ přisvědčil také tak Zatočil. P. Mateřovský mlčel a jen slídivě se rozhlížel. Pojednou prudce vykročil k oběma sudům zakrývajícím uličku.

„Sdělejte ten sud!“ poručil vinaři.

Ten poslechl váhavě. P. Mateřovský se nahnul přes zbylý, spodní. V krevnatém jeho zardělém obličeji, v záři kahanu ještě zarudlejším, prosvitlo náhlou radostí. Rychle ustoupil a poroučel:

„Tenhle sud odval taky, sem ke dveřím.“

Vinař ještě volněji a jakoby s námahou odvaloval velký sud. Zatím P. Mateřovský tlumeně upozornil své společníky, tady že je ulička, tam že je skrýš. „A všimněte si, jak ten chlap zvolna dělá, jak se mu do toho nechce, – to je – No, bude-li to!“ rozkřikl se na vinaře.

Sud se zakutálel stranou, jezovita vstoupil do černé uličky a svítil do ní drže kahan nad hlavou. Pak se obrátil k vinaři a poručil mu, aby šel s loučí napřed. Vinař poslechl. P. Mateřovský kráčeje za ním pobízel ho:

„Nu, jen dál, jen dál. Co stojíš!“

Vinař se zalekl. Ale vtom se i páter zastavil překvapen. Venku se ozval výkřik, pak prudké hlasy.

Sameček tam první vykřikl. Jak stál mrzutě zamyšlen, nedbaje obou drábů, zaslechl pojednou, jako by u boudy blízko něho v temnu něco zašramotilo; ale hned to ztichlo. Na zemi však něco černého. Oba dráboyé opodál, každý na svém místě, tlumeně si povídali. Patrně nic nepostřehli. Sameček na ně nezavolal z opatrnosti; nevěřil svým očím. Snad se mýlí a ještě by se mu ti dva vysmáli. Přece však obrátil se po tom podezřelém místě a posvítil tam. V zardělém, kmitavém pruhu jeho lucerny zjevilo se z černa něco divného. Někdo tam ležel na břiše, plaze se od boudy. Vtom, jak chtěl Sameček rychle přistoupit a líp si posvítit, pozvedla ta plazící se postava hlavu. Sameček náhle pohleděl v pobledlou tvář v černých dlouhých vlasech. Upřela na něj ostře oči, ale jen okamžik. Než se vzpamatoval ze svého ustrnutí, než mohl vyrazit hlas, vymrštila se postava a skočila jako kočka. To zahlédl, i jak se rozpřáhla, a již zařinčelo a sypalo se sklo jeho lucerny; náhlá tma, světlo zhaslo. Sameček vykřikl. To divné zjevení mihlo se kolem jako černý stín a rozplynulo se v tmách.

Oba drábové přiskočili. Sameček stál jako omráčený, rozbitou lucernu u nohou. Vyděšen trhavě jim pověděl, co viděl, co se stalo, jak to na něj skočilo jako strašidlo, ukazoval, kudy zmizelo. Jeden z biřiců hnal se ke dveřím zavolat pány; Sameček za ním. Ale vtom už vycházel P. Mateřovský.

„To byl on!“ vykřikl, když uslyšel. „Za ním, hned za ním do vinice!“

„Jakpak v té tmě, velebný pane!“

„Vezměte světla, počkejte!“ Vrátil se do boudy, kdež stál starý vinař mezi dvěma asesory. P. Mateřovský zapomněl ve svém vzrušení na němčinu a po česku hlásil svým společníkům:

„Byl tu, je tu, ten predikant.“ Nevšiml si, že starý Novotný zamrkal očima a že se mu rty stáhly na mžik úsměvem. Zvolna se otočil, když se jezovita na něj obořil, ať přinese lucernu a louče. Rozsvítili v lucerně, kterou si vzal P. Mateřovský, zažehli louče. Těmi svítili si jako pochodněmi oba drábové a Sameček. Oba měšťané zůstali se starým vinařem a jeho rodinou v boudě, kterou zavřeli.

Černou vinicí kmitala se rudá světla, dole při sadě, prostředkem i nahoru do svahu k starému buku se jedno třaslavě neslo. Plamen lucerny kmital se v černém réví jako svatojanská muška; plápolavě svítily hořící louče. Jejich zář poletovala po vinných keřích, jež se rázem vyjasňovaly a hned zas utápěly se v černé tmě, jak stíhající chvátali dále. Louče hořely tu zvysoka, tu se skláněly, jak Sameček a biřici svítili dolů mezi keře. Chvílemi ozvaly se do nočního ticha jejich hlasy a volání Mateřovského; pak zase mrtvé ticho v černu vlažné noci.

Zatím pátrali asesoři viničného soudu v uličce, kterou před chvílí P. Mateřovský objevil. Na jejich rozkaz svítil jim vinař kahanem. Dostali se za lis, shledali tu nevelkou prostoru, koutek, a nic jiného. Prohlíželi vše kolem, i půdu, i prkennou stěnu, ke které byl v tom zákoutí přístup, neshledali však nic podezřelého. Vrátili se, usedli na sudy (vinař musil s nimi) a čekali. Zatočil zase na něj, že jistě o tom člověku věděl, že tu byl skrytý.

„Jak bych věděl,“ zapíral starý Novotný, „možná, že tu někdo byl, ale o tom jsem nic nevěděl a nevím. Ráčejí vědět, že všelijaká povětrná chasa, nehodní lidé se ve vinicích na noc skrývají, aby se právu ustranili –“

Šut na to prudce:

„Však vy to právo taky poznáte.“

Vinař se již neozval. Stál zasmušilý, napjatě naslouchal. Když dlouho čekali, vzal Zatočil od Šuta klíč, pootevřel, na práh vstoupil. Viděl světla kmitající se po vinici, zaslechl volání. Zavřel zas a vraceje se ohlásil, že ještě hledají. Za drahnou chvíli vykročil Šut před boudu a pozoroval, naslouchal. Od prahu oznamoval, že jedno světlo je u příkopu, druhé na sousední vinici –

Bylo pozdě na noc, když P. Mateřovský zabušil na dveře. Vešel se Samečkem a s oběma biřici. Těm louče dohořely a světlo v lucerně skomíralo. Všichni byli udýchaní, unavení; střevíce měli plné hlíny, Sameček také na kolenou i na rukou, neboť za té honby dvakráte klopýtl a upadl. P. Mateřovský hrozně se zamračil na vinaře a vykřikl:

„Ty šelmo! Ty to odstůněš, nepovíš-li!“

Staroch pokrčil rameny a odpověděl, že nic neví.

Jezovita prudce vstal ze sudu, na který unaveně sklesl a ostře poručil drábům: „Vezměte ho. Ale svázat, ať vám neuteče!“

Komise za chvíli odešla; spoutaný vinař kráčel před ní mezi oběma biřici. Vzadu, za pány, poslední, Sameček, zmořený, mrzutý, v duchu klnoucí.

Ve dveřích viničné boudy stála vinařka a její syn. Hleděli za průvodem ve tmě se ztrácejícím. Syn pochmurně mlčel, stará žena plakala.

62 Malé vědro. Pozn. red.

63 Za zločin proti platnému řádu. Pozn. red.

LX

Jiří se pozdě probudil; jeho jizba byla již všechna sluncem vyzářena. Jen oči otevřel, připadl mu včerejší večer. Pocítil blaživé zjasnění; těše se pospíchal, aby už byl venku, aby uviděl Helenku. Nadál se, že bude s panímámou na verandě; nezastal jich však. Od staré kuchařky zvěděl, že panímáma se dává právě česat. Zůstal na verandě, usedl v koutku do křesla a čekal.

Helenka té chvíle těžko konala svou službu. Celou noc nezamhouřila oka. Sklíčená, zoufalá strávila ji ve svém pokojíku. Výčitky jí drásaly srdce a strach o Tomáše, co by s ním bylo, kdyby jej chytili. Chvěla se o něj, chvěla se před jitrem, až se zjistí, že prchl, až nastanou výslechy, a že ji budou nutit, aby vše vyznala a pověděla. A co Jiří, až to uslyší, neodvrátí-li se, bude-li on, tak přísný ve víře, chtít ještě teď s ní mluvit. Úzkost z toho pomyšlení.

Ráno nezaplašilo přístrachy smutné noci. Tížily, svíraly dál. Nevěděla, nedbala, jak své dílo vykonává, jak hlavu své paní upravuje. Nehovořila jako jindy, spěchala v temné touze, aby už mohla odejít, strachujíc se, že se paní začne vyptávat, co jí je. Oddechla si, když odešla z pokoje na verandu.

Jen se tam s Jiříkem pozdravila a zasedla, přišel starý vinař z jejich sousední vinice. Pozdravil uctivě, a drže klobouk v ruce, omlouval se, že snad mešká. Mluvil silně nahlas, neboť byl nahluchlý. Paní se divila, že přišel; nikdá tu v tento čas nebýval. Zeptala se, co je, stalo-li se něco.

„I nevím, panímaminko,“ odpovídal rozpačitě. „Jdu se optat Tomášovy sestry, co tu je u vás –“

Paní Březinová vzhlédla k němu tázavě, Jiří se v křesle vychýlil. Vinař vypravoval, že Tomáš se ráno neukázal, že ani nezatroubil jako jindá znamení do práce.

„Ani k snídani nepřišel. Myslil jsem, že v noci hlídal a tak že zaspal. Šel jsem ho probudit, ale v komůrce nebyl, ani památky po něm. Postel neodstlaná, ani o ni nezavadil. Myslil jsem, že časně vstal, že už ji ustlal, že je někde na vinici. Volali jsme ho, neozval se; pak jsme ho i hledali, ale nikde nic, po Tomášovi ani slechu ani dechu. Tak jsem šel zas do komůrky, a tu jsem si teprve všim, že valdhorna nevisí nad postelí jako jindy, a truhlička byla otevřená a prázdná. Všechno z ní vybráno, všechno pryč, truhla jako vymetena. Jen staré dřeváky ležely u truhly. Já bych, panímaminko, myslil –“

„Co –“ ptala se žasnoucí paní a nepovšimla si, že Jiřík prudce vstal.

„No, že Tomáš utekl,“ hlásil váhavé vinař.

„Proč by utíkal –“ Paní Březinové se nezdálo; a vtom se obrátila po Jiřím. „Slyšíš-li, Jiří.“ Stál nehnuté, ustrnulý. Vinařova zpráva uhodila zčistajasna a zasvítila ostrým světlem. Pomyšlení, že Tomáš utekl, bodlo jej dřív, nežli vinař to vyslovil. A hned mu také připadl ten mužík, ten jejich krajan, a Helenka, že snad ví; jistě ví, ví. Co včera pověděla a nedořekla – Zachvěl se a nemohl maceše ani hned odpovědět. Ta, nečekajíc, poručila vinaři, aby zavolal Helenku. Jiří bezděky ustoupil za křeslo, víc do kouta. Byl by nejraději odešel; musil však zůstat. Vzrušen, v napětí hleděl ke dveřím chodby.

Helenka zjevila se na prahu bledá; nejistě pohlédla na paní, patrně se zarazila, když spatřila starého vinaře, a vtom už sklopila oči, když postřehla také Jiřího.

„Helenko, poslyš, tady vinař povídá, že Tomáš není na vinici,“ začala mírně paní Březinová. „Víš-li o něm?“

„Nevím.“ Očí nepozvedla.

„Tady vinař povídá, že je pryč, že snad utekl.“

Mlčela.

„Leda že by snad byl v městě,“ připadlo paní Březinové, jež nechtěla uvěřit a nemohla pochopit.

„Taky jsem si to pomyslil, panímaminko,“ přisvědčil vinař, „ale ta truhlička – a valdhorna –“

„Pošli do města, a hned,“ vpadla paní, „ohlaste to pantátovi a posel ať se hned vrátí. Pantáta vzkáže, co dělat, jdi, pospěš si.“

Vinař jen odešel, obrátila se paní Březinová k Helence.

„Ty snad přece něco víš.“ Znělo to nedůvěřivě, ostřeji.

Helenka neodpověděla.

„No, vyslýchat tě nebudu, to si pantáta spraví, zatím jdi.“

Helenka plaše k ní vzhlédla a odešla. Na Jiřího pohledět se neodvážila.

„Všiml sis, Jiříčku, toho děvčete?“

„Je všechna sklíčena,“ hájil nejistě.

„Ale přece se jenom zdá, že něco ví. Proč by ten hoch utíkal. Je z kacířského rodu, snad pro víru –“

„To asi. Ale Helenka ostala –“

„Protože je pravá a hodná. Počkáme, s jakou se posel vrátí, co pantáta vzkáže. Ale to by bylo, kdyby – ne, ne –“ Znepokojená odešla do svého pokoje.

Také Jiří vrátil se do svého bytu. Přecházel jizbou, usedl a zase chodil. Na Tomáše myslil. Nepochyboval, že uprchl. A věděla-li Helenka – Věděla – Proto byla včera tak pohnuta a plakala. Vyznala se, co otec vzkázal. Ale to nebylo vše. Prosila, aby se dále neptal. A kdyby nepřišla, řekla – kdyby nepřišla – A ten krajan –

Jiří vyběhl ven přede dveře, kdyby snad Helenku spatřil, kdyby s ní mohl promluvit a třeba jen slovem se optat. Chvilku čekal, pak pokročil až na verandu, do chodby nahlédl; nikdo tam. Nevrátil se, nýbrž vešel do zahrádky v temné naději, že tam snad – Nebyla tam, nikdo tam, nikdo, a přece stanul překvapen. Půda na záhoncích místem jako rozryta, květiny pošlapané, zdupané. Žasna hleděl na nenadálou spoustu; domněnky se hrnuly. Když se vracel, když zahnul kolem rohu stavení k verandě, stanul tváří v tvář Helence. Šla do zahrádky. Okamžik hleděli na sebe mlčky, ona bledá, jako strnulá, on vzrušený.

„Helenko,“ vyrazil, „věděla jste –“

Pohlédla mu do očí a jako na nejhorší odevzdaná temně odvětila:

„Věděla.“

„Měla jste také prchnout?“

Mlčky přisvědčila.

„A ten, víte, ten krajan váš, ten pro vás přišel a pro Tomáše.“

„Přišel. Ale proboha, prosím vás – Bylo to hrozné –,“ a jako by se děsila vzpomínky nebo dál o tom mluvit, vběhla do zahrádky. Jiří hleděl za ní, ale nevstoupil. Do pokoje však se nevrátil. Chodil za lusthauzem, po terase, a zas u dubu. Pořád viděl Helenku, s jakou bolestnou odhodlaností se mu vyznala, co zkusila a zkouší. Věrná zůstala, nedala se zlákat. A přece necítil plného uvolnění. Z Tomášova útěku, ze vzpurného jeho kacířství padal také na Helenku stín, a z jaké je rodiny – Co řeknou pantáta, babička, jak bude s Helenkou –

Odpoledne vrátil se posel a přinesl vzkaz, aby Helenka přišla ihned do města a on, posel, aby šel s ní, aby jí samotné nenechávali.

„Řekni jí to,“ ukládala paní Březinová kuchařce, „já jí to říct nemohu.“

Helenka nebyla překvapena tím rozkazem; nadála se ho. Jen povzdechla a hned se chystala. Zarazila se však a tázavě, smutně pohlédla na kuchařku, když od ní uslyšela, že vinař ji vyprovodí. Pocítila, že jí nedůvěřují; ještě více však se lekla, že by v tu chvíli, jsouc hlídána průvodčím, potkala Jiřího. Nepotkala. Neukázal se; ale když vycházejíc zpod verandy, kradí pohlédla k jeho oknu, zdálo se jí, že se u něho mihl. Skalka jí připadla, jak ji tenkráte vedli z kanceláře od správce Čermáka, jak je mušketýr vyprovázel do myslivny jako do vězení. Tenkráte byl Tomáš s ní; a teď utíká jako tenkráte pantáta, a ona, „římanka“, zrádkyně, kterou bůh potrestá, jde na výslech, aby vypovídala o vlastním bratru.

Toho dne večer měl slovo u stolu blíženců Filip Sameček. Stálá jeho společnost, bez Floriána Mariánka, jenž scházel, napjatě, ano dychtivě naslouchala komorníkovu vypravování o včerejší noční výpravě do vinice Kantůrky. Také od sousedních stolů přistupovali a poslouchali, všichni jako pěna; jen divoký Jiří Kocourek vykřikoval nebo zaklel, když slyšel o tajném shromáždění ve vinici, o kacířích husitech.

Sameček byl epicky důkladný; od Adama začal, o tom, jak odpoledne dostal znenadání rozkaz od pana perkmistra hor viničných, jak obešel pány asesory, zatajil však, že byl jen u dvou, vypravoval, jak on sám se připravil a lucernu, jak všichni sešli se navečer u Poříčské brány, pak se dali sousední vinicí do vinice Kantůrky a jak tam obklíčili boudu. Jeho vypravování se tu rozohňovalo v dramatické líčení, zvláště o tom, jak on číhal, kterak zaslechl šramot a zpozoroval něco krčícího se na zemi, kterak pokročil a si posvítil, co spatřil, jaký podivný, hrozný obličej jako strašidlo, strach že z něho byl, ale on že chtěl to zjevení popadnout, ale vtom že se to vyhouplo a bouch, bác do lucerny.

Vtom vešel Florián Mariánek; neusedl si na židli u stolu, nýbrž aby nevyrušoval, zůstal mezi posluchači. Poslouchal pozorně, ačkoliv ne tak pobožně jako ostatní; ano přes tu chvíli se divně usmál, hlavou přikýval, zvláště když Sameček zrovna maloval, že ten podivný obličej, ten ve tmě skrčený člověk byl ten predikant, že byl jistě v boudě, ale že tajným východem se vytratil, on, Sameček, že by ho byl jistě chytil, že již ho měl v hrsti, ale což, když drábové vedle lelkovali a spolu žvátořili, že mu pak na vinici byl pořád v patách a jednou užuž že ho chytal za límec, ale vtom že mu z hrsti zmizel, zrovna se rozplynul, v tom že byly čáry, jistě že s ďáblem je ten predikant husitský, a tak –

„A tak vám utekl,“ vpadl Mariánek. „A já vám povím kam.“

Sameček jako by se v ten okamžik také ztratil, jako by ho nebylo; všichni ho nechali a obrátili se po Floriánu Mariánkovi. Ten, jak mu šenkýřka právě donesla pintu, zasedl ke stolu, usmívaje se pohleděl kolem a hned na Samečka, jenž se na něj utrhl, jak by věděl, když tam nebyl a když sama celá komisí nic neví.

„Celá slavná komisí nic neví, nic, to je svatá pravda; nic jste nepopadli, jen starého dědka z Kantůrky, ale ten, kterého jste honili, ten predikant, Žitavec, ze Žitavy byl –“

Překvapení kolkolem; Sameček přemožen umlkl.

„Tak co ten Žitavec!“ vykřikl Jiří Kocourek.

„Ten utekl na Březinovu vinici, na vinici našeho pana starého.“

„A chytili ho?“ vyhrkl Fileček všechen rozpálený napětím a zvědavostí.

„Nechytili, a nejenže nechytili, ještě ukradl mladého vinaře.“

Sameček byl ztracen, jako utopen. Donedávna ještě hrdina celé místnosti, seděl té chvíle zapomenut a pak už přemožen; už zapomněl durdit se na Mariánka, už sám dychtivě poslouchal o mladém vinaři, jenž troubil signály ve vinici, že byl také tajný evandělík. Mariánek svému stolu připomenul, pamatují-li se, že jim o tom synkovi a jeho sestře vypravoval. Před dvěma roky, tenkráte, když je pan starý Březina koupil od barona Mladoty a když on, Mariánek, je přivedl, toho hocha sem do pivovaru a jeho sestru k staré paní Lerchové, oba z Goltzova domu.

Pamatovali se nepamatovali, ale Mariánek měl výklad o Tomášovi a Helence, o jejich otci, zatvrzelém kacíři, o predikantovi, ten že o jeho dětech jistě věděl a toho synka ulákal a s sebou vzal, děvče však že zůstalo. Tu teprve všichni otvírali oči, Sameček také jako ostatní, že to děvče, tuze podobné a šikovné, je teď té chvíle tu, u Březinů, že pan starý pro ni poslal na vinici a že děvče, hned jak přišlo, vyslýchal, a on, Mariánek, že se hned po tom výslechu dostal k panu starému a to, co teď povídá, že má od něho. To děvče vyznalo, že její bratr s tím Žitavcem včera v noci pro ni přišel, aby s nimi utekla, ona však že ne.

„A proč?“ zostra vpadl Kocourek.

„Proč, protože už je pravá katolička, protože se opravdu obrátila a nechce zpátky mezi berany.“

„A co o tom Žitavci, nic nepověděla?“

„To že s ním její bratr všecko jednal, ona že toho predikanta jen jednou potkala a jen malou chvilku s ním jednala, a tak že nic neví.“

„To bych jí nevěřil,“ vskočil do řeči Kocourek.

„Proč by ne, děvče je tuze hodné, co ji znám,“ bránil Mariánek, „pan starý ji také chválí a paní stará obzvlášť, ta ji má ráda, tuze si ji oblíbila. Ostatně abyste věděl, pane mistr, povídal pan starý Březina, že to děvče půjde ještě jednou na examen, že ji budou ouředlně vyslýchat, kvůli tomu predikantovi.“

„Á, to je v pořádku,“ upokojoval se Kocourek, „ale musí se na ni jak náleží zostra, sic všecko zatají. Hlavně a především aby toho predikanta dostali a toho hocha s ním. Možná že nejsou ještě za branou, že se schovávají tu v Praze.“

S tím souhlasil všechen stůl i Mariánek a také Sameček i hospitanti kolem i dále v sousedství u ostatních stolů.

V tu chvíli myslila také sama Helenka na nový, ouřední výslech, jak se jí o něm pan starý zmínil. Seděla nahoře v patře ve své světničce u lože odestlaného, sama však ještě ustrojená. Na soud myslila, kam ji povedou a jak, snad veřejně městem jako nějakou vinici, a před koho, že snad před ty pátery jezovity, před toho Mateřovského, jak o něm od Tomáše zaslechla.

Zas jí připadlo, jak ji sem odpoledne zavedli, jak tady v pivovaře všichni pojednou tak divně na ni hleděli, Lyzla že se jí vyhnula, jako by se jí štítila, a jak pan starý na ni pohleděl, nežli začal. Všecko bylo tak trapné, tísnivé; nejvíce však ji skličovalo pomyšlení na Jiřího, co ten, změní-li se, bude-li se za ni stydět, odvrátí-li se – A do toho myšlení starost, strach o Tomáše. Bylo jí jako doma v myslivně tenkráte, když otec prchl, když jej honili a když celou noc v ouzkostech čekali, nepřivedou-li ho.

Tenkráte se také chvěla nejistotou a strachy, ale tenkráte byl s ní Tomáš; a dnes ona sama. Zůstala, a kde! Při těch, s těmi, kteří jej pronásledují. A otec, otec až uslyší!

LXI

Ráno jí Lyzla oznámila, že má před polednem o jedenácté přijíti na rathouz, že jí to pan starý nařizuje, a že ji tam žena podstaršího vyprovodí. Helenka si vydechla; lekalať se, že biřic pro ni přijde nebo snad i sám krevní písař a že všechen dům bude vzhůru. Odešla však nepozorována. Na dolejším konci Koňského trhu mezi kotci a boudami přitočil se k nim znenadání Florián Mariánek jakoby náhodou. Dal se do hovoru a hned se nabídl, že dovede Helenku až na rathouz do kanceláře, že by si tam nevěděla rady, že by ji tam posílali od Pontia k Pilátu.

Na rathouze vedl je všude tak jistě, jako by tu byl doma; brali se do schodů, chodbou, na jejíž stěně viselo několik zčernalých obrazů na plátně malovaných, a zase do několika schodů, pak kratší chodbou, z té několik stupňů níž, až vstoupili do vybílené předsíně. Jen práh překročili, ukázal Mariánek na vykládané dveře s velikým starým zámkem a pravil:

„Tak tadyhle.“

Helence již cestou vzrušené zabušilo srdce a ne bez bázně pohlédla na staršího muže v nevelké paruce, tmavě oděného, v černých punčochách, jenž seděl opodál těch dveří. Byl to purkmistrův služebník. Mariánek dal se s ním do hovoru jako s dobrým známým, ptal se, přijel-li už pan purkmistr na rathouz, a žádal, aby tuhle pannu, poddanou pana starého Březiny, ohlásil, že je sem obeslána.

Sluha odešel, hned se však vrátil, oznamuje, že panna musí počkat, páni že mají nějaké jednání. Dal se hned zase do hovoru s Mariánkem, oznamuje novinu, událost, že na trhu se včera strhla prudká hádka, z toho že bude soud. Žena podstaršího se toho chytila, ach, o tom že ona ví, že byla při tom, nějaký pan Popinger, Němec, pohádal se s prodavačkou Venclovou, když mu krájela štokfiš64, že jí zle nadával, ona, žena podstaršího, že si jeho německá slova nemerkovala, že není německé řeči povědoma, ale že to nebylo nadlouze, jen maloutkou chvilku, ta Venclová že se do toho pana Popingera obořila tak, že musel utéct, to že byl poprask, jak na něj spustila, a co smíchu, když utíkal, všecko že bylo při ní a tomu Němci že zajde podruhé chuť nadávat počestné ženě.

Helenka slyšela hovor, ale nedbala, neposlouchala, bylo jí nevolno při něm. Jen na vykládané dveře hleděla v trapném napětí a očekávání, kdy se otevrou, kdy ji zavolají. Konečně se pohnuly; hubený starší muž s brkovým perem za uchem se z nich vychýlil a zavolal na ni. Škubla sebou, chvatně vykročila. Co Mariánek, co jeho společnost, jak ji pozorují, neviděla, nedbala; a také neviděla velkého pokoje, do kterého vstoupila. Hleděla jen před se; její rozšířený, rozčilený zrak viděl jen několik mužů černě oděných, v dlouhých kadeřavých vlásenkách, kteří seděli kolem velkého stolu plného papírů a knih; jednoho z nich sobě zvláště povšimla, suché, povadlé tváře, jenž měl největší paruku a seděl v čele stolu, zrovna jí tváří v tvář. Jen na tyto vzrušena hleděla a nevšimla si, že stranou u stěny sedí ještě dva, její pán, pan starý Březina, a kněz, P. Mateřovský.

Zraky všech na ní tkvěly. Její zjev pány překvapil; čekali obyčejnou poddanou služebnou, a před nimi stanula urostlá dívka sličné, ušlechtilé tváře. Zachvěla se, když ten v čele stolu vážně poznamenal, aby mluvila pouhou pravdu, aby duši svou nezavedla, a že by si jen ublížila, kdyby zapírala. Ptali se na její jméno, na rodiče a věk, odkud je a dále na vše to, nač už včera se jí pan starý dotazoval, na bratra, na jeho útěk, na Vostrého, jejž nazývali predikantem.

Helenka odpovídala tak jako včera svému pánu, že se s tím predikantem potkala, náhodou, kdy a jak, že s ním jen chvilku mluvila a jenom o otci, ostatek že asi s bratrem se scházel, ale že neví kde a jak často, bratr že v noci pro ni přišel, ona však že neposlechla a zůstala, více však že o bratrovi neví ani o jeho společníku, kudy a jak utekli z vinic a z Prahy a kam, také že nic neví, kde se Vostrý tu skrýval, leda to, že byl na vinici u jejího bratra tu noc, když se dali na outěk, více však že neví.

Písař, jenž zapisoval otázky i Helenčiny odpovědi, poustal, když pojednou ke stolu přistoupil pan starý Březina a na otázku rychtářovu dosvědčil, že mu totéž včera všecko také tak vypověděla. Pocítila povděk nad nenadálým svědectvím, sklopila však zraky, když pan starý také s uznáním o ní se vyslovil, že si vedla teď pořád jako dobrá katolička, což, jak myslí, také dokázala tím, že tu před pány stojí.

Kvapně pozvedla oči, když pan starý přestal a vedle něho ozval se jiný hlas; její pohled setkal se s pohledem pronikavých, smolně černých očí. Kolena se jí zachvěla, jak jí připadalo, že tento kněz vysoké postavy, krevnaté tváře je ten jezovita Mateřovský. Slyšela, že promluvil k pánům a pak hned k ní se obrátil; nerozuměla, v uších jí zašumělo. Opakoval svou otázku, pak ji pochválil, že odolala pokušení, a tak že doufá, že pro spásu své duše nic nezatajila, ale aby ještě jemu na některé otázky upřímně odpověděla. I dotazoval se na predikanta, jak vypadal. Pověděla, a Mateřovský, poznav proskribovaného, ouředně popsaného emigranta, zeptal se najisto:

„Vostrý se jmenuje?“

Mlčky přisvědčila.

Pak otázka za otázkou. Mateřovský je zrovna sypal, bez přestávky, rychle, lapavě a skoro pořád jen o Vostrém, kde s ním mluvila, kdy, kde se s ním seznámila, jak u nich doma býval, v jakém přestrojení, co přinášel, kde se skrýval tam u nich doma a tady, jaké tu měl známé, kdy Tomáš jí o něm poprvé řekl, kde se s ním scházel, a měl-li Tomáš tu schůzky ještě s jinými, byl-li tu ten Vostrý letos poprvé nebo již dříve, psal-li jim otec ze Žitavy nebo po jiném poslu vzkázal, zná-li vinaře Novotného, slyšela-li o tajných schůzích u něho, byla-li tam nebo Tomáš.

Helenka nejprve zaleknutá, pocítila náhle odpor proti jezovitovi, jenž byl jeden z těch tří dobrušské misie. Z tohoto odporu přišla jí odvaha i síla; a běželo o Tomáše. I na Vostrého pamatovala, aby mu neublížila. Na většinu otázek pátera Mateřovského mohla směle odpovědět, že o tom nic neví. Na ty, na které mohla dát vysvětlení, odpovídala vyhýbavě nebo že je tak, jak prve řekla, a že již všecko pověděla tu i panu starému.

Než P. Mateřovský nepolevil. Znovu napomenul, a již ostřeji, a pak už i zahrozil, dál se dotazuje. Helenka stála zpříma, hledíc mu do očí; už se nechvěla, jakási bojovnost ji vzrušovala. Zardělá, s očima se lesknoucíma uhýbala se jezovitovým otázkám nebo odpovídala tak, že mu z toho nic nezůstalo ani proti ní, ani proti Tomášovi. Pojednou to vše přestalo a zmizelo. Mateřovský umlkl, poodstoupil, jí řekli, aby šla. Chvatně vstoupila do předsíně, planouc ve tvářích, v dojmu náhlého ulehčení, že ten jezuit v ničem jí nechytil, nic na ní nevynutil. V tom rozrušení ani dobře nerozuměla nedočkavým, dychtivým otázkám Mariánkovým a ženy podstaršího; chvatně a roztržitě na ně odpovídala, pospíchajíc ven, aby už byla odtud, u Březinů. Ale tam zklamání. Nadála se, že se vrátí na vinici. Lyzla však jí oznámila, že tu má počkat. Odpoledne zaslechla, že pan starý se před chvílí vydal na vinici. Tušila, že kvůli ní. Budou o ní, o Tomášovi jednat, a Jiří bude u toho. Čekala rozčileně jakoby na rozsudek.

Bylo tak, jak se domnívala. Pan starý Březina vykládal na vinici o jejím výslechu, o prvním, včerejším, u nich doma, i o dnešním na radnici. Jiří poslouchal mlčky, přemáhaje své napětí a pohnutí. Paní Březinová s povděkem, ráda slyšela, že Helenku pustili, že nic neshledali. Chválila ji a přiznala, že by jí hrubě scházela.

„A přec, prosím vás,“ žádal pan starý, „bylo by dobře, kdybyste ji pustila.“

Jiří sebou hnul, paní Březinová obrátila se po muži.

„Co myslíte, pane. Zvykla jsem na ni, je tuze hodná. Proč bych ji měla pustit –“

„Nemyslím navždycky, jen pro první čas. Bylo by to dobré i pro děvče samo. To víte, bratr, kacíř, utekl, čeládka zví a ví už o všem. Helenka by to odnášela, jistě, pokoje by neměla. A my také, pro ty řeči, roznese se to –“

„A kam byste ji dal –“

Jiří upřel v napětí zraky na svého otce.

„Kam bych ji dal – Nejlíp by bylo k panímámě.“

Myslil starou paní Lerchovou. Jiří si tajně oddechl.

„A co my tu na vinici bez ní,“ ptala se paní Březinová.

„Čas se vám dosýpá, konec měsíce je tu, pro těch několik dní –“

„To raději odtud odjedu hned.“ Zarazila se, na Jiřího se podívala. „Já – Ale tady Jiříčkovi se nebude chtít. Ty bys tu raději pobyl ještě déle, viď.“ Podivila se, jak ihned, bez rozmýšlení se k ní přidal, že by také jel do Prahy; hned však, a ne bez jistých rozpaků, odůvodňoval tuto svou ochotu tím, že den se již patrně krátí a večery že jsou studené.

Pan starý slyšel rád to rozhodnutí. Přálť si je mít už doma. Spokojen odcházel, dohodnuv se, že hned nazejtří je dá odstěhovat. Jiří jej vyprovodil až dolů ke vratům. Vracel se odtud zvolna stezkou mezi révím obtíženým zrajícími hrozny. Teď teprve mohl volně uvažovat o Helenčině odchodu a jejím dvojím výslechu. Když ji včera odvedli do města, vplížila se mu za dojmu z Tomášova útěku obava i o ni, nenajdou-li vinu také na ní. Tížilo jej to, skličovalo. Teď od otce uslyšel, že sám P. Mateřovský uznal její věrnost.

Než zplna se mu nevyjasnilo. Zůstal ve svém svědomí znepokojen, a také pomyšlením, kdyby tak otec a všecka rodina věděli – Ale když došel nahoru na terasu a rozhlédl se k poraženému dubu, k tichému lusthauzu již jako opuštěnému, připadlo mu vše tak tesklivé, že Helenka odtud odešla, tak smutné bez ní –

Pan starý Březina vrátiv se před večerem do svého domu na Koňském trhu, dal si hned zavolati Helenku a oznámil jí, aby se přichystala, že se bude stěhovat opět k sv. Haštalu, a sice hned nazejtří. Mírněji dodal, že bude líp, když se teď vrátí na své první místo, on že nemá nic proti ní a paní že ji pouští neráda, nicméně že bude líp, ostatně že by se mohla přes čas navrátit, to že se uvidí.

Helenka, slyšíc ten rozsudek, sklopila hlavu, mlčky jej přijala, mlčky odcházela. Uznávala, že s ní šetrně nakládají, a přece se jí zdálo, že je jako potrestaná, vypuzená. Smutně vyšla nazejtří z průjezdu výstavného domu, smutně brala se k sv. Haštalu.

Do starého nákladnického domu U Pražáků vracela se s pohnutou myslí, jako k němu docházela poprvé, když ji Mariánek sem vedl. Bála se staré paní, že zostra promluví, bála se starého jezovity, P. Daniela, že bude zase brát na cvičení. Zvolna stoupala do dřevěných schodů, ale jako bez dechu stanula u dveří velkého pokoje, tu kde poprvé čekala, zatímco Mariánek jednal se starou paní, a kde poprvé uviděla Jiřího a kde poprvé na ni promluvil.

Paní Lerchová v bílém čepci na šedých vlasech, šátek křížem přes prsa, v modré zástěře, s koženým kapsářem pod ní jako vždy, rovnou prostou hůl v ruce kráčela právě k mohutné dubové polici, když Helenka vstoupila. Stará paní nepoděkovala na pozdravení; zkoumavě upřela na příchozí své hnědé oči přímé a bystré. Nebyla překvapena, neboť vše již věděla od Mariánka, jenž přišel včera z rozkazu pana starého vše jí vypovědět a vyjednat, aby Helenku přijala, třeba jen na čas.

„Tak jsi zas přišla,“ vítala úsečně stará paní. „Tak vidíš, v čem jsi byla. Nešťastný hoch, ten tvůj bratr! Kdo by si pomyslil, že je tak zatvrzelý kacíř. No, a ty – ty poděkuj pánubohu a Panence Marii, že tě ochránila. Anděl strážce byl při tobě. Jseš hodná, žes jich neposlechla, že jsi se nedala. To ti bůh dal takové vnuknutí. Tak si buď zas tady, ostane všecko při starém.“ Tón řeči zpočátku dost ostrý se mírnil. „Komůrku máš, jak byla, ostala pořád prázdna. Aspoň budeš mít teď pokoj, nikdo nebude za tebou chodit jako ten tvůj bratr. Tak ve jméno Páně, děvče. No, těšilo mne to, když jsem o tobě slyšela, že jsi tak pevná. Ostaň tak pořád.“

Tady ve velkém pokoji chvála staré paní, a v komůrce pak samá výčitka. Sem k ní přicházel Tomáš první čas, když jej odvedli do služby na vinici, tady v stýskání a touze hovořívali o domovu, o pantátovi a babičce, o židu Kišovi, přijede-li už, tady se s ní Tomáš tajně modlil z Klejchovy knížky, tady jednali o společném útěku. Teď utíká Tomáš sám – A třeba každé chvíle aby čekala, jak vykřiknou, že už ho mají, a že by mohla uvidět, jak jej vedou svázaného do arestu v zástupu lidu, že se mu posmívají a lají mu.

Vyběhla z komůrky. Ve velkém pokoji bylo volněji, světleji; jasnější vzpomínky tam vyvstaly, na Jiříka, tam i ve sklípku, kam ji stará paní poslala pro vruby a kalendář, v němž měla své hospodářské a obchodní zápisy. Helenka všude myslila na Jiříka a kdy se asi vrátí z vinice. Nevěděla, že dnes; pan starý Březina se jí o tom nezmínil, když ji sem posílal.

Jiří přijel s macechou do pražského bytu toho dne odpoledne. V průjezdě namátl se mu Florián Mariánek a ten hned mu pomáhal se stěhovat; housle a knihy mu odnesl do jeho pokojíčku. Tam také udal všecky své noviny; tak se Jiří také dověděl, že Tomáše dosud nepřivedli, ani toho predikanta, že je honí a stíhají, ale že to těžká věc, když se neví, kudy se pustili anebo nejsou-li třeba dosud v Praze, to že by mohlo býti, nebo blízko u Prahy, všude že jsou přechovávači, tajní evangelíci, ale že není nejmenší stopy, a ten vinař, kterého odvedli z vinice Kantůrky do arestu, ten že mele pořád jednu, že o ničem neví, ač na něj zostra dokročili.

Jiří se na něj zeptal a hned měl za odpověď živé líčení, kterak komise ve vinici Kantůrce pochodila, kterak ten predikant, Vostrý se jmenuje, zmizel tajným východem, takovým divným poklopem v prkenné stěně, na ten že přišli až druhý den odpoledne, když ptáček už dávno vyletěl. Panu P. Mateřovskému že bylo divno, jak se ten nečistý kacíř mohl dostat z boudy, když byla obklopena, a tak si nelenoval a znenadání trhl nazejtří odpoledne zase do boudy ve vinici Kantůrce, pátral, pátral, až ten tajný poklop vypátral, na to že má on obzvláště bystrý zrak. Ale ten starý vinař se ani pak nepřiznal, to že pan páter Mateřovský nepochodil a včera při tom výslechu taky ne.

„Při jakém výslechu –“

„No, když bylo to děvče, sestra toho Tomáše myslivcova před pány na rathouze. No, tady bylo myslím jináč.“

„Jak?“ zeptal se Jiří kvapně.

„No, že to děvče nebylo nic zatvrzelé. Když sama ostala a neutekla, to je nejlepší důkaz, že už je pravá katolička. Ale tady v domě už není, už je u paní babičky. Smutně prý odtud odcházela, povídala mně Lyzla.“

Jiří jal se kvapně knihy na stole rovnat a otočil řeč. A přece pak, když Mariánek odešel, vrátil se v mysli k tomu, o čem od něho uslyšel, o Helenčině výslechu. Cestou z vinice uvažoval, má-li ještě dnes podívat se k babičce; nezdálo se mu, hodlal počkat, kvůli Helence, a že by babička zostra spustila třeba před ní o tom, co se stalo. Než teď, když zaslechl, jak Helenka odtud odcházela, chytlo jej to a pudilo, aby se tam přece podíval.

Rozběhl se do starého nákladnického domu blíže sv. Haštala. Ve velkém pokoji nikdo a ve sklípku rovněž. Tu chtěl počkat. V klenuté nevelké místnosti o jediném okně nebylo již jasno. Krucifix visící v koutě už v závoji šera; křištály zasazené do rány v boku pohasly, obraz na plátně malovaný a nábytek temněly.

Jiří přistoupil k oknu, na němž ležela Hájkova kronika a Šteyerovo Zrcadlo svaté a jež stínily haluze štíhlého javoru na zahrádce. Do ní se vychýlil podívat se, není-li tam babička. Byla. Opírajíc se o hůl, přehlížela něco na záhonku. Vtom přicházela z druhého konce Helenka s plochým košíkem v rukou. Venku ještě světlo; v něm dobře viděl vážný, zasmušilý výraz její tváře. Dojat ji pozoroval.

Jak došla k staré paní, maně pohlédla k oknu a spatřila Jiřího. Postřehl, jak se jí v obličeji zjasnilo a že ruměnec jím přelétl. Nerozmýšleje se odskočil od okna a chvátal ven; chtěl do zahrádky. Na schodech však zaslechl z dolejší síně babiččin hlas. Stanul, čekal. Paní Lerchová přišla, ale sama. Helenku nechala na zahrádce. Jiří byl zklamán. Musil se vrátit s babičkou, seděl s ní ve velkém pokoji, vypravoval jí o jejich návratu, odpovídal na její otázky o Tomášově útěku, vyslechl její ostrá, hněvivá slova o mladém kacíři a jeho svůdci predikantu a pořád dychtivě čekal, vstoupí-li Helenka. Také o ní uslyšel, její pochvalu, a že ona sama, paní Lerchová, je ráda, že ji sem poslali, že se může na ni ve všem spolehnout a jak je pozorná.

Čekal, protahoval svou návštěvu; ale když pak za řeči zaslechl, že Helenka odešla do města, že ji babička poslala na koupi, odešel, ne však domů, nýbrž k Hubátiovi. Sic se už šeřilo, ale kvůli deklamátorovi Svobodovi nechtěl odkládat. Na toho si vzpomněl hned na vinici, když uslyšel, že Tomáš prchl s nějakým predikantem, to že jistě s tím mužíkem, jejž zahlédl mluvit s Helenkou večer po slavnosti bratrstva a na nějž pak vrazil na síni u dveří deklamátorových. Jistě že to byl ten posel ze Žitavy.

Jiřímu vyklíčilo náhlé podezření, zvláště když si vzpomněl na podivné řeči deklamátorovy, jmenovitě o Husovi tenkráte před oslavou sv. Jana Nepomuckého, o uťaté ruce u sv. Jakuba, a že má knížky od nekatolických spisovatelů. Nevěděl nic určitého a také to ne najisto, byl-li ten mužík u deklamátora návštěvou. Měl sice jen neurčité tušení, ale přece jej pudilo s deklamátorem promluvit a pozorovat jej.

Hubátius uvítal Jiřího vesele jako vždy, a že je rád, že Jiří už ostane v Praze, že budou zase hrát.

„S housličkami musíte, Jiříčku, přijít hodně brzo, už kvůli panu sousedovi. Ten se ty dni, dnes, včera, něco po vás nasháněl, jste-li v Praze a kdy přijedete.“

„Dnes, včera?“ divil se Jiří.

Někdo zaklepal na dveře. Auditorium jimi vklouzlo. Svoboda deklamátor hned k Jiříkovi; vítal ho potěšen, a že je dobře, a jak se těší, že budou zase koncerty.

„Přijeli jsme dřív, nežli jsme hodlali,“ odpovídal Jiří, „stala se nám na vinici taková příhoda.“

Svoboda rychle, skoro dychtivě se ptal jaká. Jiří hned o Tomášovi, snad že se pamatují na mladého vinaře, že jim o něm vypravoval, takový trubač, valdhornista, že byli on a jeho sestra poddanými barona Mladoty, nežli se dostali k pantátovi, ten synek že ostal kacířem a teď že pro víru utekl. Jiří sobě povšiml, že pohled vlídně usmívavých očí pana Svobody zvážněl; ale jinak nebylo v uvadlé jeho tváři nic znát. Na okamžik se zamyslil, pak přisvědčil, že se pamatuje, že byli dva, bratr a sestra.

„Ta neutekla, ta nechala nevěrectví, je teď už pravá katolička.“

Deklamátor zamrkal očima a jen řekl:

„Tak, tak; a zůstane ta holčina u vás?“

„Ne, už ne, teď je zas u babičky. Ale nejdivnější je, že se tu potloukal nějaký predikant ze Žitavy, a s tím ten mladý vinař utekl. A víte-li, že snad byl tu –“

Deklamátor, který se začal neurčitě usmívat, když Jiří mluvil o predikantovi, škubl sebou a maně uklouzlo mu dosti zprudka:

„Kde?“

„Tady u vás, v domě.“

„Není možná!“ vybuchl Hubátius.

„Myslím, že najisto.“

„Jak to víte?“ zeptal se deklamátor už klidněji.

„Já ho tu viděl.“ Jiří pověděl, jak toho mužíka zhlédl poprvé na Koňském trhu a jak poté tady na síni. Hubátius se zasmál svým basovým, srdečným smíchem.

„To byl ten predikant u mne,“ žertoval.

„Nebo u mne,“ přidával se Svoboda divně se usmívaje.

„Pan deklamátor nebyl doma,“ odvětil mu vážně Jiří, „klepal jsem na dveře, a nejednou, ale nadarmo. Ale když jsem tak u dveří stál, najednou za nimi něco bouchlo, jako by kniha spadla.“ Díval se na deklamátora. Ten vychýlil se z lenošky, ve které seděl, a vyhrkl:

„U mne v pokoji?“

„Tak, alespoň se mně zdálo.“

„Že bych byl na kolikeré zaklepání neotevřel“ Oči deklamátorovy těkaly z Jiřího na Hubátia. „To jsem jistě nebyl doma, a to bouchnutí, to se vám zdálo, v tom je nějaká mýlka.“

„Ale jděte, Jiříčku,“ vpadl Hubátius, „to se vám opravdu zdálo. A ten člověk, kdož ví, kdo to byl.“

„Jistě ten, kterého jsem viděl po slavnosti bratrstva večer na Koňském trhu,“ určitě tvrdil Jiří.

„To je možná, ale venkovan –“

„Ne, to byl ten predikant,“ vpadl Jiří ostřeji.

„I to je možná, snad se nemýlíte,“ přisvědčoval Svoboda klidně.

„Ale co by dělal tady v domě,“ zeptal se Jiří.

„To já nevím,“ Svoboda se usmál, „snad sem jen uskočil, snad mu byli v patách, kdožpak ví. A teď mu nejsou na stopě,“ zeptal se pojednou, „nic není o něm slyšet?“

Jiří rozmrzen, že nepochodil, odvětil už podrážděně, zkrátka, že dosud ne, že nic neslyšel.

„A což to děvče, sestra toho mladého vinaře,“ ptal se Svoboda zase tak klidně, „ta neví nic, neprořekla se?“

„Nic neví, bez ní všechno smluvili, pro ni jen přišli, v noci, aby s nimi uprchla; ale neposlechla.“

„Ale vyslýchali ji –“

„Vyslýchali a propustili ji, protože je dobrá katolička.“

„Tak, tak. Nu, když alespoň ona. To je dobře. Ale vy, pane Jiří, už jsem chtěl prve říci, kdypak se u mne stavíte. Shledal jsem zas několik pěkných knih, staré a také novější, líbily by se vám.“

Jiří poděkoval, že až podruhé, že již je pozdě.

„Pozdě, pravda, ale počkejte.“ Otočil se, vyběhl ven, vrátil se však za chvilku, nesa v ruce nevelkou knihu, kterou již ve dveřích ukazoval. „Tuhletu už dávno pro vás chystám. ‚Obroviště mariánského Atlanta‘,“ a rozevřev četl další titul: „To jest knížka o obzvláštních mariánských obrazích po celým mariánským světě divotvorně rozsazených.“ A sám dále vykládal:

„Tu máte o zázračném obrazu Panny Marie Loretánské ve Vlaších, Panny Marie Sněžné v Římě, na hoře Pilované ve Španihelích a jiné, a taky o Panně Marii v krajině araukánské v Království cylénském. To si čtěte, ale obzvláště předmluvu toho překladatele, Frozín se jmenuje, tuze příkladné čtení, jak celé Čechy procestoval, pěšky všechny kraje prochodil –“

„A proč – co –,“ vpadl Hubátius, aby hovorný výklad ukrátil.

„Inu, ten Frozín chtěl se přesvědčit, zdali Čechové hynou, jsou-li opravdu už pod koněm a zdali víceji ničím už nebudou.“

„A –“

„A přesvědčil se, že ne, že Čechové nehynou, ba ani se nemenší, že se český jazyk rozmnožuje a že ho už vyhladit nemůžou, a vykládá, jak slovanský jazyk, z kterého pochází, daleko panuje, až skrze Arabáky a Tatary, až k Chynám – No, přečtěte si to, pane Jiří, o těch svatých obrazích, ale tu předmluvu zvlášť, a hodně bedlivě, pobožně.“ A vtiskl mu knížku do ruky.

Jiří se nebránil, nemohl. Byl zmaten. Toho dojmu se nezbavil ani venku, když se vracel domů. Sem, k Hubátiovi, na deklamátora vypravil se s jistým podezřením, že je deklamátor v nějakém spojení s tím Žitavákem, a teď si měl přiznat, že se mýlil, a nadto že je deklamátor Svoboda horlivý ctitel mariánský.

64 Sušená treska. Pozn. red.

LXII

P. Daniel Suk vracel se pozejtří poté z návštěvy u své sestřenice, staré paní Lerchové. Smrákalo se, mžilo a foukal sychravý vítr. Ulice, jejichž chatrná, blátivá dlažba se mokře leskla, pustly. Bělovlasý jezovita v tmavém plášti vykračoval rychle, ne však proto, že bylo nevlídno, nýbrž proto, že mu tichá radost poháněla kroky.

Zvědělť u paní Lerchové zevrubně o Tomášově útěku, o predikantu žitavském a také o Helence. Ten útěk jej popudil, zato však měl z Helenky velikou, upřímnou radost. S tou radostí hřály jej také uspokojení a sebelibost, že on, on má hlavní zásluhu, že to děvče zůstalo, že se ubránilo ďábelskému pokušení, že se stala takovou pevnou katoličkou. K němu chodila na katechismus, on ji vyučoval, varoval, nabádal, utvrzoval, kde jen mohl, a s boží pomocí ne nadarmo. Teď se to vyjevilo. Zachránil duši, vytrhl ji z kacířství, zachoval ji pravé, samospasitelné víře. Dal si Helenku zavolat, před sestřenicí ji pochválil a vybídl, aby se jen horlivě modlila, nejprve a především za bratra, aby jej bůh osvítil a zbavil takových zatvrzelých svodníků, jako je ten žitavský predikant.

Celou cestu myslil na Machovcovy děti a také pak, když prošed klementinskými nádvořími, vstoupil do koleje a bral se předlouhou chodbou nevalně osvětlenou visutou svítilnou, když kráčel kolem řady dveří ke svému pokojíku. Nežli tam došel, zastavil se u jedněch, u bytu P. Mateřovského, „hradeckého“, který vedl výpravu do vinice Kantůrky. Než dveře zavřeny, páter nebyl doma. P. Daniel vešel do sousedního pokoje, v němž přebýval druhý Mateřovský, „pražský“.

Zastal jej čtoucího u stolu, na němž hořely dvě svíce. Pražský Mateřovský v černé sutáně, černou sametovou čepičku na hlavě, silně podobný svému bratru, měl v rukou rukopisný sešit, „Breviarium politicorum secundum rubricas Mazarinicas“. Právě se zamyslil nad řádky: „Haec quinque prae oculis habe, nempe: I. Simula. 2. Dissimula. 3. Nulli crede. 4. Omnia lauda. 5. Vide, quid agas –“65, když vešel P. Daniel. Krátkozraký bělovlasý kněz mžouraje nepostřehl, že Mateřovský stáhl mrzutě husté černé obočí a že nerad odkládal svůj sešit. Položil jej za knihu patrně novou nebo alespoň nově svázanou, dosti hrubou, s červenou ořízkou. Ale když host přistoupil, uvítal jej vlídně a s úsměvem odpověděl na jeho otázku, kde je bratr, že odešel k výslechu toho starého vinaře chyceného ve vinici Kantůrce.

P. Daniel hned se chytil toho vinaře a ostře jej požehnal, když uslyšel, že nemohou nic z něho dobýt, že je zatvrzelý a lišák starý, že se nedá chytit, ze všech otázek, i těch nejlapavějších, že se umí vytočit a vykroutit. Zato přichválil P. Daniel Helenku; vypravoval o ní, že je zas u jeho sestřenice, o to děvče že pečoval hned od počátku, jak se k sestřenici dostalo, a že se mu podařilo s pomocí boží vytrhat kořínky nevěry a kacířství.

Vykládal o tom hovorně, hodně obšírně, až to P. Mateřovského unavovalo. Mlčel, ani slůvka nepřidal, aby hovor neprotáhl. Oddechl si v duchu, když host posléze vstal a měl se k odchodu, hned se však zasmušil, když si vtom P. Daniel povšiml nové knihy na stole. Hned se k ní naklonil, a přimhuřuje oči, četl si polonahlas titul její: „Cithara Nového zákona, pravého Boha v předrahých Kristové víry tajemstvích a v svatých jeho libozpěvně oslavující –“ Mile překvapen říkal si čím dále tím rychleji a již také hlasitěji: „Milým vlastencům místo nekatolických, bludy kacířskými porušených písní za dar obětované – písně celoroční –“

„P. Koniáš mně ji z Hradce poslal,“ vpadl P. Mateřovský, aby zabránil dalšímu čtení. „Včera jsem ji dostal, nedávno tomu, co byla na světlo vydána.“

„A kde, kde – tady ne, sic bych věděl.“

„Ne, v Hradci Králové.“

„A to je, to je radost, milý bratře. Hle, P. Koniáš, náš bojovník přeudatný, neohrožený. Tak už plní, o čem mluvil. Víte-li, když tu byl, kdypak, předloni, když se vrátil z misie potlučený, bouli vzadu na hlavě, pravý raněný bojovník, tu jsem s ním mluvíval a tu mi také povídal, a svatá je to pravda, že není dost na kázáních, na misiích, obzvláště ne na pálení knih, po tom že zůstává v sprostném lidu hlad po knihách, to že je nutno dát mu jiné, nové, pravé, aby se nevracel k bludařským, a tak hle, začal, a s kancionálem, to je dobře, to je, ach, kancionál v našem svatováclavském jazyku. A má-li pak tu také staročeské,“ hned se přebíral v knize, kterou si držel takřka u samého nosu, „píseň sv. Vojtěcha, Hospodine, pomiluj ny –“

„Ještě jsem to jak náleží neprohlédl. Ale libo-li, vezměte si kancionál domů, podívejte se.“

P. Daniel s nadšenou radostí přijal nabídnutí, přitiskl knihu pod paždí, sahal po klobouku, ale neodešel a jen přichvaloval, tak že máme zase novou, pěknou knihu v svatováclavském jazyku, však že beztoho se dost odstrkuje, i u nich, myslil u nich v řádu, že všude německá řeč začíná míti vrch a je, přirozené Čechy, Pemáky, jak je s posmíškem jmenují, všude odstrkují, a panstvo urozené že si oblibuje víc a více německý jazyk.

„Nedivme se,“ uhodil dosti nerudně P. Mateřovský už netrpělivý, „nezapomeňme, jak u dvora na to hledí, tam je česká řeč řečí rebelů, a na Bílou horu pamatujte a že tolik kacířství bylo českou řečí hlásáno a také sepsáno.“

„Ale je to přece řeč svatého Václava a svatého Vojtěcha!“ rozhorleně odrazil P. Daniel, rudna v tváři až po bílé vlasy. „A provinila-li se česká řeč proti církvi a císařům bludným učením, tak ať proti starým, kacířským knihám se vydávají nové, pravé katolické.“

„Nahoře je nedůvěra, my to nepředěláme,“ P. Mateřovský pokrčil rameny, „takový vítr shora fouká, a my nemůžeme a nesmíme proti němu. A ostatek, co; lid má, což jeho jest, kážeme mu po česku a všecko, jak potřebuje, a my, co my. Mluvíme česky, německy –“

„Ale mateřská řeč! Ach, to by nebožtík páter Balbín –“

„Mateřská řeč – hh –,“ vpadl P. Mateřovský, „my máme matku, ale ne mateřskou řeč, máme matku, svatou církev, a řeč pak jakákoliv, jen když slouží svatému náboženství.“

P. Suk překvapen, zaražen na to ani slova; přitiskl kancionál pod paždí a zase jej vytáhl, otočil kloboukem v pravé a nejistě ustupoval ke dveřím. V rozpacích podíval se na kancionál a prohodil, aby něco řekl, to že stálo peněz, taková hrubá kniha, kdo asi na ni dal, to že páter Koniáš sám nemohl.

P. Mateřovský cítě, že starocha příliš zostra odrazil, ochotně na to a mírněji, to že všecko zaplatil hrabě Šlik, pán na Kopidlně, a hraběnka, rodem Kolovratová, že také přidala.

„Znají se s P. Koniášem, ještě když byl v Jičíně,“ dodával na vysvětlenou.

„Ach, ach, tam tenkrát dosvědčil P. Koniáš veřejně a písemně, kterak zázračně jej uzdravila jičínská Panna Maria. V jičínském duchovním shromáždění o tom kázal –“

„Nu, a tam hrabě s hraběnkou z Kopidlna dojížděl, oba jsou horliví, příkladní katolíci a přejí nám, a P. Koniášovi obzvláště. Ten kancionál, prosím vás, nechte si, jak dlouho chcete –,“ kvapně připojil, obávaje se, že by staroch chytl se zase hraběte Šlika, Jičína a P. Koniáše. Tentokráte se mu povedlo. P. Daniel děkoval za tu ochotu, a že se těší na kancionál, že ještě dnes začne, a konečně dal spánembohem.

P. Mateřovský si oddechl; ihned zas usedl, chopil se Breviaria politicorum, ale hned je zas odložil. Bratr, „hradecký“, vstoupil v tmavém plášti, od větru ve tváři červenější.

„Cože tak pozdě,“ ptal se pražský, „to tak dlouho byl výslech?“

„Stavil jsem se také u strýce. Nevím, co s ním; je teď tak divný, nemluví, mračí se –“

„To že nesmí ven.“

„Snad. Ale když je sám, to si zpívá.“

„Je-li možná!“

„Matěj mi to povídal, a nějakou prý divnou píseň.“

„Jakou?“

„Matěj slovům nerozuměl; strýc si jen tak notuje, Matěj té noty nezná, nikdá jí neslyšel.“

„Tak ať si ji zapamatuje, ať naslouchá.“

„Už jsem mu to poručil; jen aby si ji pamatoval.“

„A co ten vinař; jaký byl dnes výslech?“

„Beran, beran, zapírá a zapírá, ale dnes,“ Mateřovský se spokojeně usmál, „přece se podřekl; poprvé.“

Bratr rychle vstal a dychtivě se ptal, co, jak.

„Sice málo, maličko, a hned lišák starý uhýbal, ale slovo bylo již venku. Vystřelená rána nedá se chytit.“

„A co –“

„Z toho podřeknutí jenom světýlko, slabá, ne tuze zřetelná stopa, přece však jen stopa.“

„O těch uprchlých?“

„Ne, o nových kacířích.“

„Tak! A kde –“

Hradecký Mateřovský okamžik upíral mlčky své smolné oči na bratra a jen se usmíval, pak vyhrkl:

„Ne ve vinicích, ale tady, v Praze!“

„Jak! Že by tu ještě byli? Byli tu, arciť jen malé hnízdo, a to se vybralo, pamatuju se, před desíti, a víc, před třinácti lety, to na ně uhodil farář ve čtvrti svatojindřišské, to tam hospodský Partáček přechovával žitavského predikanta Stránského, tuze nebezpečného kazatele, kacíře tuze smělého; bylo to ve Vajblově domě, a ten Vajbl, považ, byl radním na Novém Městě, radním povídám, a takovou nečistotu kacířskou přechovával. Ten Stránský podával v jeho domě sub utraque66.“

„Ale komu, Pražanům?“

„Několika zbloudilým Pražanům. Všecky je schytali a zavřeli, jen ten predikant utekl, toho nedostali. Od těch časů byl pokoj. A teď, povídáš, že by zas –“

„Dle toho, jak se ten vinař podřekl, bych myslil, že se i tu v Praze skrývají a scházejí. Kde, o tom nemám té chvíle ani zdání. Ale budu pátrat, dáme si záležet. Praha musí být čistá. Rád bych, abychom byli hotovi do kanonizace sv. Jana Nepomuckého.“

„To si dlouhou lhůtu nekladeš.“

„Ale musí to do té doby být, tady a ve vinicích. Tam bude potřeba generální vizitace. Přičiním se u konzistoře, aby ji včas smluvili s viničním úřadem.“

„Ale teď hned ne.“

„Kdežpak! Teď jsou poplašeni, vzhůru. Musíme je pouspat.“

„Pražský“ bratr se usmál a přikýval hlavou v plném souhlase a porozumění.

Téhož deštivého zářijového večera vypravil se deklamátor Svoboda do své hospůdky U Vorlíčků, kamž neměl daleko. Přes ramena přehodil si svůj tmavý plášť s límcem, vzal hůl a lucerničku, ve které však nerozsvítil, ač bylo husté temno. Klikatinou Týnské, neosvětlené ulice kráčel najisto kolem nároží křivolace vystupujících, pod oblouky tu tam mezi domy ve výši patra se přepínajícími. V zardělé záři linoucí se z oken leskla se dlažba i její bláto. Opodál Týnského kostela, jenž trčel jako obrovitý stín nad úzkou ulicí, hořela visutá svítilna v dlouhém, šerém průjezdu starého patrového domu. Rudý její plamen nevalně osvětloval jenom kraj průjezdu; dále šero a za průjezdem v úzkém nádvoří temno, jímž černala se nalevo v patře dlouhá pavlač, napravo slepá zeď sousedního domu a v pozadí nevysoké stavení šindelové střechy, to, ve kterém byli Tomáš s Helenkou na tajné bratrské pobožnosti.

Tam všude ani světélka; jen vpředu do ulice v přízemní hospodě U Vorlíčků svítili. Tam vešel deklamátor Svoboda.

V klenuté nevelké místnosti skoro prázdno. U jednoho stolu čtyři řemeslníci bez paruk hráli v karty, u vedlejšího stolu dva sousedé v parukách.

Deklamátor zamířil rovnou ke stolu v pravém koutě nedaleko kamen. Tam bylo jeho místo, tam sedal každý večer. Když hospodský dával mu na stůl pintu piva, zeptal se deklamátor tiše:

„Přišel?“

Hospodský zakroutil hlavou a také tak opatrně tiše dodal:

„Ale čekám ho dnes najisto.“

A dost. Odešel od stolu, postavil se u hráčů, pozoruje hru, za chvilku přisedl k sousedům, podal jim šňupec ze své tmavé kulaté tabatěrky a připletl se do jejich hovoru, jednajícího o události, jež se zběhla nedaleko, v Železné ulici, že tam umřel Vavřinec Straka, krejčí, že udělal před svou smrtí poslední vůli, ale svého jediného syna že exhereditýroval, protože se k němu šeredně zachoval, neboť na otci vypresoval svůj mateřský díl a ty peníze pak ničemně a darebně proutratil a tak říkaje rozházel, a pak že na tatíka pořád ještě dorážel a i nevážlivě ruku svou na něj položil a otce zaškrtit chtěl, a když se lidé z domu sběhli, utekl a pryč, – ten tam, že se z dešperací dal na vojnu, teď že o něm žádný nic neví, jen to, že z vojny zběhl a někam do Nydrlantu se dostal –

Hospodský, když poseděl se sousedy, zašel také ze zdvořilosti k deklamátoru Svobodovi. Přisedl, začal o počasí, nahlas, pak opřev lokty na stolní desce, přiklonil se k hosti a tlumeně řekl, že se diví, že bratr nejde, a Novotný, mínil uvězněného starého vinaře, že byl už na žebřík hozen, ale nic, ani slova z něho nedobyli, to že jisto.

„A co to děvče,“ přišeptal deklamátor, mrknuv po sousedech. „Jak to u výslechu –“

„Také nic, nic o tom útěku, že o něm nevěděla, to že bratr smluvil s Žitavcem, ale jinak nic ani o bratrovi, ani o Vostrém. Mám to od purkmistrova služebníka,“ doložil hospodský, „ten sedí v předsíni na rathouze a ví všecko.“

Deklamátor zasmušile pokyvoval hlavou a tiše povzdechl:

„Kdo by si pomyslil! Tak ji omámili!“

Hospodský se ohlédl, a vida, že jeden z hráčů má dopito, odskočil mu nalit, pak opět přisedl k Svobodovi a zeptal se tlumeně, co mladý Březina.

„Zatím nic nepozoruju; podezření měl, ale uchlácholil jsem ho,“ v modrých očích mu blesklo úsměškem, „Panenkami Mariami. Hodný mladík, ale od jezovitů popletený. Jako všichni,“ přidal trpce a zas se ohlédl po dveřích.

Těmi v ten okamžik vstoupil nějaký soused vysoké, hubené postavy, zmoklý, v zablácených střevících, Fiala soustružník. Pozdravil se se všemi, zabroukal na nepohodu, to že měl cestu, že musil do Roztok, to že bylo, déšť, bláto – Přisedl k Svobodovi. Ten upíral na něj pátravě oči, chtěje vyzkoumati, s jakou přichází, a potichu se optal, jak je.

„Dobře.“

Mluvili dál o cestě, o počasí, o všedních záležitostech, žádný však ani slovem nezavadil o to, nač každý myslil. Fiala požádal o chléb a sýr, najedl se, vypil sklenici piva, pak vstal, měl se k odchodu, že je unaven, že by si rád lehl.

„Svezu se s vámi.“ Svoboda rozsvítil si v lucerně o lojovou svíčku hořící na stole. Dali dobrou noc a odešli. Hospodský, vzav prázdné sklenice, šel jakoby náhodou s nimi na síň. Tam se všickni zastavili a Fiala tiše oznámil hospodskému, že se bratři šťastně dostali z vinice, tři dni pak že se skrývali v Podhoří a v noci na dnešek že vyrazili.

„Ale nahledal jsem se, nežli jsem vypátral jejich stopu. Od bratra k bratru jsem musil –“

„Zaplať pánbůh,“ povzdechl hospodský spokojeně. Byl by rád zvěděl zevrubnější zprávu, Svoboda však jej napomenul, aby šel, aby titam v světnici si nepovšimli, zítra že mu to poví. Vykročil do šerého průjezdu, po jehož stěnách a stropě poletovaly jako splašené zášlehy světla i stíny, jak vítr zmítal visutou svítilnou. Ale jen stanul na ulici před průjezdem, sfoukl světlo ve své lucerně. Husté kolem šero; v něm se černaly staré domy vpravo vlevo. Týnský chrám, jeho pilíře, vysoká okna tmou zalitá nad oběma jako černá mátoha tratící se ve výši v temnotách.

Svoboda, vzav Fialu za ruku, zašel s ním k chrámovému pilíři. Tam v černém ústraní začal se Fiala zpovídat Nachyluje se k Svobodovi, postavou menšímu, šeptem vypravoval, kterak se doptal na bratra Vostrého s Tomášem, kde se ukrývají, co dalo Vostrému, nežli se dostal z Kantůrky, jednu chvíli že se biřic hnal kolem něho v réví ležícího, divže o něj nezakopl. Tu se Fiala odmlčel. Ozvalyť se v pusté, liduprázdné ulici kroky. Někdo šel kolem s lucerničkou; než až k nim za pilíř se její světlo nedostalo. Chodec přešel, kroky jeho i hůl utichly.

Fiala šeptal zase dál o tom, jak uprchlíci vyrazili a že nejprve chtějí k Českému Brodu; za ty první dni od útěku, a pak než opět se z nového úkrytu vydají na další cestu, že nejprudší honba za nimi přejde a tak že s pomocí boží se dostanou na hranice i za ně, ale že to nějaký čas potrvá.

„Dostanou, doufám,“ přisvědčil Svoboda, „nejhorší mají za sebou, zaplať pánbůh.“

„U bratra,“ Fiala mínil deklamátorova bratra, myslivce, „hodlají se také zastavit.“

„Arci, arci; ale nebudou všickni. To děvče, to děvče!“ dodal s povzdechem. „Jak se jen stalo – Kdybychom ji mohli z toho vytrhnout – Všímej si jí dobře. A teď jdi, bratře. Bůh tě pozdrav za novinu. Zítra přijď.“

Podali si ruce. Fiala zamířil k Staroměstskému rynku, deklamátor v opačnou stranu, k sv. Jakubu. Záhy zmizeli ve tmách černé, klikaté uličky, do jejíhož ticha hrčela voda ze žlabů.

65 Těchto pět věcí měj před očima, totiž: 1. Přetvařuj se. 2. Zatajuj. 3. Nikomu nevěř. 4. Všechno chval. 5. Hleď, ať cokoli děláš…

66 Pod obojí způsobou. Pozn. red.

LXV

Večer posledního dne toho roku 1727 bylo u Březinů po všem prostorném domě velmi živo, zvláště dole v hospodské klenuté jizbě, kdež pod oblakem kouře z dýmek zvučely do šumu a hlučného hovoru struny Žufničkovy loutny a jeho nevalný tenor, ale také klení divokého ševce Kocourka. Florián Mariánek zkazil mu veselý večer nejnovější svou zprávou, s kterou přišel, že dnes odpoledne, před večerem pustili z vězení žida Frešla, toho rouhače, který potupil sochu sv. Jana Nepomuckého. Od jara seděl, přes tu chvíli ho vyslýchali, a jak ostře, několikrát jej mučili, ale nezmohli ho, aby se přiznal.

Zapíral v kanceláři, zapíral na mučení, a tak ho dnes pustili. Bylo to jisté, Mariánek to viděl, byl při tom, když Frešla z radnice vyhnali; a vypravoval a líčil celé hospodě, jak ten Frešl utíkal. Do toho líčení zlostné výkřiky a klení Jiřího Kocourka, jenž chtěl toho Frešla zaživa upálit.

Tak dole. Nahoře v patře shon a ruch slavné večeře, kterou pan starý po starém zvyku vystrojil. Tabule byla ve velkém pokoji, kdež se vznášel Jiříkův velký betlém.

Mezi hosty byl také Hubátius. Omeškal se, přišel, když se večeře již začínala. Musil ihned usednout, a to vedle paní obrstvachtmistrové Zuzany Richtrové. Pan starý to tak schválně zařídil, aby „výmluvná“ paní měla vedle sebe také „výmluvného“, jenž by záplavu její řeči, hlavně o jejím nebožtíku Kristiánovi, dovedl obratně zarážet a odvádět. Tím se stalo, že Hubátius nemohl s Jiříkem, jenž seděl opodál, hned když přišel, promluvit. A později také ne. Mělť se co bránit paní obrstvachtmistrové, útoku jejích otázek; z těch ihned zatáčela hovor a Hubátius tušil najisto, teď že přijde její nebožtík Kristián, „von Pik‘ auf“, vojna atd. Než vtom náhle zarazila a pohlédla ke dveřím tak jako všichni hosté. Zpěv mužských i chlapeckých hlasů se ozval za dveřmi:

Den přešťastný jest k nám přišel,
v němž má býti každý vesel,
kdo jen odkud má začíti,
třebas celý týden.

To chasa sladovnická začala koledu; již se hrnula, zpívajíc, svátečně oděná, většinou v zelených kamizolách, v holínkových botách, do velkého pokoje, kdež se u dveří do půlkola postavila. V čele podstarší s ferulí v ruce, hvozda68 s pytlem, za ním dva vodáci, jeden s kropidlem, druhý s miskou, na níž na řeřavém uhlí vonně dýmalo kadidlo, mládek, jenž si rozpačitě přihlazoval vlasy; sladomel vedle něho s lopatkou v ruce zapomínal zpívat, jak si zvědavě prohlížel bohatě vypravený stůl, pány v parukách a paní vystrojené. Zato plněji tři chlapci, z nichž jeden držel koště v rukou, vyrazili jasnými svými hlasy do sboru hlubokých, vysmolených:

My odkud začít nemáme,
na koledu jít musíme
k vám, přemilí, vzácní páni.
Dejž bůh, ať se daří
jak vaší paní manželce,
dítkám i čeládce — —
Dejte nám tolar nebo dukát,
budeme na vás vzpomínat.
Od vás to zavděk přijmeme,
na plášť si vína koupíme,
páleným ho zpremujeme,
hořkým ošijeme.

Pan starý spokojeně pokyvuje hlavou, naslouchal, jiní vstávali; Hubátius opustil svou sousedku docela, a postaviv se k chase, přidal se, nemoha se udržet, k ní svým hlubokým hlasem a zpíval s ní:

Již se od vás rozejdeme
a domů se povedeme
všichni zase k naší práci,
pracovití sládci.
A ty, chlapečku, zametej,
zrnko k hromádce přimetej!
Víš, že my rádi píváme
a nerozlíváme.

Jak se ozvalo „A ty, chlapečku, zametej“, což Hubátius s líčenou vážností vyrazil silněji, sáhl pan starý pod ubrousek a hodil směrem ke zpěvákům tři lesklé, tvrdé tolary. V ten okamžik roztáhl hvozda pytel, nastavil jej, tolarů však nezachytil; crnčíce dopadly na podlahu. Ale vtom už hoch s koštětem vyskočil ze skupiny zpěváků a přimetl peníze do pytle. Koleda dozněla, podstarší postoupil, poděkoval za dar, podal ruku panu starému i paní staré, přál jim a pak všem pánům hostům šťastného nového roku. Poklonil se a poklonili se všichni a odešli.

Oblak dýmu, ostrá vůně kadidlová rozvanuly, zato nálada všech se rozjařila. Hubátius se smál, že mu utekli s tolary; užil obecného uvolnění, které u tabule nastalo, a přistoupil k Jiřímu. Zeptal se ho, proč už celý týden u něho nebyl, a zval jej, aby přišel zítra na Nový rok, že si zahrají, to že pak budou celý rok hráti.

„Co pan deklamátor, přijde?“ ptal se Jiří. „Abysme měli také celý rok auditorium.“

„Snad. Ani jsem s ním dnes nemluvil. Ale teď večer viděl jsem ho s balíčkem. A ne u nás v domě, v Týnské ulici. Když jsem šel teď sem k vám, zahlédl jsem ho. Něco nesl v šátku.“

„Knihy.“

„Snad, ale spíš to vypadalo jako nějaká škatule nebo jen jedna kniha. Pozdravil jsem ho, ale jako by neslyšel; neohlédl se a pospíchal dál.“

„A nezastavil jste ho?“

„Ne, pospíchal jsem.“

„A jakoby škatuli –“

„Takového něco.“

„Kam šel –“

„Nevím, v tom spěchu jsem se ani neohlédl.“

„Herr Hubátius, pane Hubátius,“ hlásila se paní obrstvachtmistrová, nemohouc se dočkati svého souseda. Hubátius musil na své místo. Odcházeje připomenul Jiřímu, tak aby zítra přišel, a dodal:

„Uvidíme, přijde-li auditorium.“

Usedl vedle své sousedky a hned zase byl ve svých „humorech“. Jiřímu však nešel deklamátor Svoboda z mysli; zvláště to jej zajímalo, že nesl něco jako škatuli. Hned jak se Hubátius o tom zmínil, živě se Jiřímu namanulo v mysli, jak jednou předloni, když začal k němu chodit, zastal deklamátora v černé čepičce klečícího u rozevřené almary a dole na jejím dnu že bylo vidět podlouhlou skřínku tmavě okutou, že deklamátor ihned zavřel almaru a že jej hned zavedl ke stolu. Tenkráte mu ta skřínka nebyla ani tak divna jako to, že předtím jednou, když Jiří neslyšán vstoupil a zastal deklamátora s knížkou v ruce, že deklamátor tu knížku chvatně sklapl a chvatně ji strčil mezi papíry a jiné knihy na stole, že ji víc nevytáhl a slovem se o ní nezmínil ani tenkrát, ani pak, ač tak rád o svých knihách rozkládal. Takové tajení tenkrát a teď zas to přenášení, a večer –

Jiří zamyšlen hrubě nedbal, že se kolem všichni rozesmáli Hubátiovi, když uťal paní obrstvachtmistrové chlubnou řeč, jaké měli na vojně koně, Kristián že byl krásných koní milovník, že měl takového bělouše grošovatého, toho že mu záviděli a generál Heister že mu za něj dával plnou přehršli dukátů, a nebožtík Kristián že ne a ne –

A do toho Hubátius, že taky měl koně, že koupil koně arabáka a za toho že pak dostal. A vypravoval, že býval o vagacích u svého strýce v Želetavě, jaké měl hospodářství, a jednou že strýc potřeboval koně a chtěl do Telče na trh, ale ten den před cestou že si nějak obrazil nohu, že nemohl se vydat na cestu.

„A tak jsem jel já.“ S humorem líčil Hubátius svou cestu na trh, své jednání s koňskými handlíři, jak si plácli „dej pánbůh štěstí“ a litkup pili, jak nenyčky si sedl na šimla, šiml že to byl, ale ne grošovatý, nýbrž celý bílý, trochu umazaný a chundelaté rousy na nohách, nu arabák, a tak že přijel, bez sedla ovšem, na tom koníku před faru a vtom strýc farář že se vybelhal ven a spráskl ruce a „Jezusmarja, Franc, cos to koupil, vždyť to není kůň, to je koza, má nohy jako koza, a hlavu! A uši na nic, tohle do kočárku? Hned se mně otoč a jeď mi z očí!“ Tu se obrátil Hubátius k paní obrstvachtmistrové a s líčenou vážností, nedbaje smíchu kolem, dodal: „Tak jsem za šimla dostal. A byl to koníček, arabák, jak povídám, jel jsem na něm jako generál.“

Paní obrstvachtmistrová všecka zardělá mu pohrozila:

„Ne generál, ale generální šelma, pane Hubátius, generální šelma!“

Pozdě odpoledne toho posledního dne v roce navštívil P. Mateřovský „hradecký“ svého strýce „starého knížete“ v jeho bytě v uličce proti Klementinu. Stařec se poslední dobou změnil. P. Mateřovský pozoroval, že to je od počátku podzima, kdy mu zabránil vycházet na jeho oblíbené toulky. Nechtěl, aby strýc byl pro posměšek, a pak také proto, že hovoříval tak divné věci o mocných pánech, jako o místodržících a také o Vídni. A nelíbilo se mu, že strýc, jak jen mohl, zapadl do vinic.

Nemohl ho mít v žádném domnění, ale nezapomínal, že strýc se narodil v evangelické víře, že s otcem husitou žil léta ve vyhnanství a že teprve pak, když se vrátili do Čech, přestoupili na katolickou víru. Proto se v nedůvěřivé mysli P. Mateřovského hnulo i v tom podezření a pátral, nemívá-li strýc, třebaže pošetilý, také nějaké hovory o víře. Ničeho však se nedoslechl. Než proto přece nedal mu vycházeti a proto starý Matěj nesměl mu vydati šaty na ulici a proto on sám vzal strýci klíč od truhly a skříně.

Od této chvíle se „starý kníže“ změnil. Rozhněval se na synovce; ale hněv ten zůstal potajemný, doutnal. P. Mateřovský však jej cítil. Strýc stále zasmušilý nemluvil a jen někdy, když byl sám, hodil nějaké ostré slovo, ale také si i zazpíval, jak Matěj oznámil. Podezíravý synovec zatoužil zvědět, co zpívá, jaké písně. Matěj nic z toho neznal a také si nezapamatoval, jak mu P. Mateřovský uložil. Neměl sluchu, neměl paměti na zpěv. P. Mateřovský pak slevil a žádal, aby si zachytil jenom začátek té písně, třeba jen začátek.

Matěj čekal, Číhal, až starý pán opět začne, poslouchal, napínal sluch, nezachytil však ani noty, ani slova. Pak se odvážil i na starého zpěváka. Myslil, že jde na něj zchytra, když mu lichotně nadhodil, že ta píseň, kterou tuhle zpíval, je tuze pěkná, on že jí nezná, nikdá že jí neslyšel, která to asi byla. Jen dořekl, už se starý pán vzpřímil, zvysoka se na něj podíval a zostra jej odbyl:

„Kníže nezpívá!“

A pak nezpíval, přestal. Matěj to oznámil P. Mateřovskému (o své chytrosti, a jak pochodil, pomlčel) a také to, že starý pán nejen nezpívá, ale že si také na vycházku ani nevzpomene, že nežádá ani pláště, ani klíče, nýbrž že většinou sedí v křesle a mlčí. Bylo tak; zasmušilé to mlčení jeho stalo se posupným, kdykoliv vstoupil některý z jeho synovců jezovitů, jmenovitě když přišel „hradecký“. Ten se po Matějově zprávě přestal doptávat, zpívá-li strýc o samotě, zvláště když také pozoroval, že poslední dobou očividně schází. Proto se teď častěji u něho zastavil.

Když toho pozdního odpoledne na Silvestra vstoupil do předního pokojíku strýcova bytu, zastavil jej starý Matěj, nějak ulekaný.

„Velebný pane, už jsem chtěl pro vás do koleje.“

„Co je –“

„Myslím, že ne dobře. Urozený pán – já nevím, já nevím, nic nejí, nic nechce, nic neodpovídá, když se zeptám –“

„Leží?“

„Neleží, sedí, tiše sedí, dopoledne podřimoval, teď ne, teď se dívá před sebe, tak – tak nějak, jako u vidění, a ničeho si nevšimne, nic nedbá, co kolem. Už se ho ani neptám, jen se chodím na něj dívat, prve jako by mluvil pro sebe –“

„Co,“ ptal se páter kvapně.

„Račte odpustit, takové spletené věci. Račte mu to přehovět, je to samá fantas –“ Matěj náhle sebou škubl a naslouchal. Ale také P. Mateřovský zaslechl strýcův hlas; nezůstal však jako Matěj, nýbrž ihned vstoupil do pokoje; tam se už stmívalo soumrakem. Křeslo, v němž starý Mateřovský seděl, bylo vysokým svých lenochem obráceno ke dveřím, takže od nich „starého knížete“ nebylo vidět. Ale P. Mateřovský u nich ostal. Nachýliv hlavu na stranu, naslouchal tichému zpěvu třesoucího se, stařeckého hlasu.

Ó svolání konstantské,
jež se nazýváš svaté,
jak jsi bez milosti —

P. Mateřovský sebou škubl, hned jak uslyšel začátek, a náhle zrudl. Znal tu starou husitskou píseň, teď zakázanou a pronásledovanou, kterou tajní evangelíci „husité“ zpívali ve svých shromážděních na poctu M. Jana Husa. Ustrnulý okamžik naslouchal, ale pak prudce vykročil ke křeslu.

„Co to zpíváte!“ obořil se.

„Starý kníže“ v polosvitu okna, proti němuž seděl, obrátil kalné oči po hlase, ale jinak se ani nehnul. Jeho pohled tkvěl na krevnaté, zarudlé tváři synovcově netečně, a ne bázlivě jako jindy. Otázky jako by neslyšel nebo nedbal; neodpověděl. Pak odvrátil oči, zahleděl se do prázdna a začal zase tichým, chvějícím se hlasem zpívat:

Zdali se tím zavinil,
že mnohým hříchy zjevil —

„Mlčte!“ rozkřikl se P. Mateřovský a chytil starce za rameno.

„Starý kníže“ umlkl, obrátil se po synovci. Teď teprve jako by jej poznal. Neschoulil se však ustrašeně, nýbrž škubl sebou, vytrhl se mu, levou opřel se o opěradlo chtěje vstát, zahrozil pravicí a ztěžka oddechuje zasípěl hněvivě: „Praktikante, praktikante jezovitský – jdi – jdi! –“ To bylo poslední starcovo vzplanutí. Jen to „jdi“ plné záští a odporu vyrazil, upadl do křesla; hrozící pravice sklesla a visela bez vlády přes opěradlo. Ležel zsinalý, s očima vyjevenýma, s ústy otevřenými.

Matěj všechen polekaný přiskočil, nevěda jak pomoci; a bál se také P. Mateřovského. Ten mu poručil, aby přinesl vodu a ocet. Natírali starci spánky, čelo a odnesli jej na lože. Zas už mlčel, ani nehlesl a synovce jako by neznal nebo neviděl. Ten poručil Matějovi, ať nemocného bedlivě opatruje, ať také vše přichystá, že sem přijde kněz s pánembohem, on, Mateřovský, že jde a sem jej pošle.

„Je zle, velebný pane,“ šeptal starý sluha vyprovázeje jezuitu.

„Zle, viděls, a fantas zlá.“

Matěj byl by se rád optal, jaká to píseň, to že je ta, kterou také on, Matěj, slýchal, jistě ta, že ji poznal, ale pamatovat že si jí nemohl; když se však velebný pán pro ni tak popudil, neopovážil se.

P. Mateřovský nedbaje ruchu a shonu na ulici, lidí hrnoucích se do osvětlených kostelů nebo z nich vycházejících, spěchal do nedaleké koleje a tam rovnou k bratrovi. Vzrušen pověděl mu, co viděl, co slyšel, že strýc zpíval kacířskou.

„To je pošetilost, pomatená mysl,“ konejšil bratr.

„Ne, to je hereze, utajené a tajené kacířství. Vzpomeň si, v čem se strýc narodil, že strávil mladá léta v kacířské víře, jaký tuhý husita byl nebožtík jeho otec; ten jistě ostal tím, čím byl, i když se na katolickou víru obrátil. Ten to bludařství dobře, hluboko vštípil svému synu. Je to pomatená mysl, pravda, ale teď zjevuje a prozrazuje smýšlení. To před smrtí bývá. Vzpomeň si, že papež Řehoř, když umíral, začal se modlit německy, v mateřské své řeči. A tady zas první víra se projevila; to, co strýc jistě tajil, teď to je vidět. A ty vycházky, vinice, kdožpak ví – Ale už nás nebude dlouho lekat a starosti nám nahánět. Dlouho nevydrží; jdu pro kněze.“

„Půjdu k němu.“

„Jdi.“

„A co Matěj, slyšel také tu písničku?“

„Slyšel, ale nezná jí, nic neví; řekl jsem, že to je fantas.“

P. Mateřovský, „pražský“, šel k strýci; vrátil se asi za hodinu, ne do svého bytu, ale k bratrovi. Oznámil mu, že strýc umřel.

„Byl tam s pánembohem?“

„Byl, ale přišel pozdě.“

„Tak nebyl zaopatřen!“

„Ne, právě skonal, když kněz vstoupil. Mne strýc už nepoznal. Ležel s přivřenýma očma. Jen oddechoval, a bez bolestí. Zhasínal. Skonal jako když usne.“

„Skonal nezaopatřen, nesmířen,“ P. Mateřovský „hradecký“ řekl to tvrdě, „skonal v herezi. Ta měla hluboké kořeny.“

68 Sušič sladu. Pozn. red.

LXIX

Téhož odpoledne, kdy Jiří meškal u Hubátia, dorazil deklamátor Svoboda do Kopidlna. Bylo to třetího dne, co se vypravil z Prahy. Šel pěšky, někdy se svezl kus cesty, jak se příležitost naskytla. Došed nehledal bratrovy myslivny. Vědělť, že by tam z rodiny nenašel nikoho. Hned jak myslivce odvedli do vězení, musily se obě dcery jeho z myslivny vystěhovat. Tři synové, myslivci, ponecháni zatím ve službě v jejich revírech, jak byli v Nadslavi, v Křešicích a v Hlásné Lhotě. Mluvilo se však o tom, že hrabě jich tam asi nenechá, protože jsou také podezřelí, pokud se víry týče.

Deklamátor Svoboda snadno se doptal na neteře. Našly si byt v dřevěném stavení na kraji města. Když vstoupil, daly se do pláče, jako by na pohřeb přicházel. Baruška, mladší, nemohla ani promluvit. Statečnější Zuzanka, která v únoru přiběhla do Prahy mu povědět, že jim náhle odvedli pantátu do vězení a proč, oznámila teď třesoucím se hlasem, že včera přišel z Prahy rozsudek.

„Od apelací. A je zlý,“ tázavě vyhrkl deklamátor.

„Zlý,“ opakovala Zuzka temně. „Dnes ráno to pantátovi ohlásili, že –“ Hlas jí selhal, nemohla dál; Barušce sedící u stolu sklesla hlava na ruku na stůl položenou. Deklamátor mžikaje očima hleděl úzkostně na Zuzku, jako by očekával vlastní svůj ortel, pak optal se jediným slovem: „Smrt –“

Zuzka přikývla, a jak jí vtom zatřásl náhlý příval prudkého pláče, vyrazila:

„Mečem popravit a pak tělo spálit –“ A zastřela dlaněma tvář.

Deklamátorovy oči náhle ustrnuly. Chvěl se a zvadlá jeho tvář pojednou požloutla i zesivěla.

V nízké roubené světnici tlumený vzlykot obou sester; deklamátor chvilku mlčel, až pak se optal:

„Byly jste u něho?“ Došoural se ke stolu a sklesl tam na lavici.

„Nebyly, nepustili nás k pantátovi. A tolikrát jsme prosily,“ oznamovala Baruška s netajenou hořkostí a žalem. „Och, prosily jsme –“

„A Jan, Karel, Frantík taky, všichni,“ doplňovala Zuzka, myslíc své bratry, „ale nic platno. Když ten ortel teď přišel, běžely jsme zase na zámek, a na kanceláři, teď že by nás pustili, povídali, ale ať pantátovi domluvíme, aby prosil o milost.“

Deklamátor chmurně zakýval hlavou a zeptal se, kdy je pustí.

„Zítra.“

„A co hoši?“

„Těm jsme dnes vzkázaly, ti zítra tu nebudou, přijdou později, to pak zase půjdeme, s nimi.“

„A zítra já s vámi.“ A pojednou se optal, co jezovité.

„Ten páter Malobický, co pantátu už jednou dostal do vězení, jak nás v myslivně tenkrát přepad a knihy pobral, tenkrát poprvé, ten onehdy byl u pantáty ve vězení. Ale nepochodil. Co s pantátou mluvil a jednal, to nevíme, ale odešel prý od něho celý rozzlobený.“

„To nám zahradník pověděl,“ přidala Baruška, „ten se nás přece tak neštítí jako ostatní lidé.“

Celý večer, dlouho do noci seděli a mluvili skoro jen o nebohém odsouzeném. Deklamátor dověděl se od neteří podrobností o svém bratru, kterak byl zatčen, také o hajném udavači, že byl za udání odměněn, padesát tolarů že dostal, jak otce vyslýchali na kanceláři, ouřad, a také konzistoř, za tu že byl farář a ještě jeden páter z Hradce, ti že otce vyslýchali, všecky výslechy že byly dlouhé, každé slovíčko že napsali a pak že to všecko poslali do Prahy, tam že to měli kolik neděl.

„To si apelací přispíšila,“ podotkl chmurně deklamátor. „Jindy tak nespěchají.“

„A to, pane strejčku, nám taky zámecký zahradník po straně svěřil, co na zámku zaslechl, že pantáta nic nezapřel, že měl odvolat, prosit a slíbit, že teď už opravdu se dá na katolickou víru. Ale on ne –“

„On ne,“ opakoval deklamátor smutně, než i vážně s jistým uspokojením. „To už loni řekl, když u mne byl a přinesl Kralickou, abych ji schoval, víte o tom, to už tenkrát řekl, že tuze lituje, co udělal, že odvolal a odpřisáhl, že nemá proto pokoje. ‚A kdyby dnes mne chytli,‘ povídal tenkrát, ‚věř, bratře, neodvolal bych, kdyby mne i vyhnali, a třeba sebevíc mně hrozili.‘ – A co hrabě,“ vzpomněl pojednou deklamátor. „Ten tu teď není, ani hraběnka, ale brzo prý už přijedou.“

„Teď jsou snad spokojeni,“ řekl deklamátor trpce i ostře. „A nejvíc asi ti liščí jezuviti. Takový trest, taková pokuta! To je ukrutné, katanské!“ –

Zámečtí, a kdož z městských šli nazejtří ráno kolem zámku, ohlíželi se po dcerách myslivce Svobody, stojících u zámeckých vrat. Zamlklé, zasmušilé, Baruška i pobledlá vzrušením, čekaly na pražského strýce, jenž se odebral k vrchnímu.

Mocný pán v dlouhé kadeřavé paruce, v tmavohnědém kabátě seděl v černém křesle u psacího stolu ve své kanceláři a chladně, přísně mluvil k deklamátoru Svobodovi, jenž přednesl snažnou prosbu, aby směl navštívit svého bratra, a teď tu stál přikrčeně před nejvyšším správcem šlikovského panství. Vrchní se nejprve vyptával prosebníka, co je, kde je, kdy přišel, pak rozkládal mu o hrozném činu odsouzeného; zvláště přísně vytýkal jeho zatvrzelost, až ukončil tím, že jemu, deklamátorovi, a dcerám myslivcovým dovolí a tímto dovoluje, aby se k bratrovi podívali, aby mu však domluvil, ať se obrátí, kaje a želí, tak jedině snad, že praví snad, by trest mohl mu býti zmírněn, ovšem jen zmírněn, teď že by už nemohlo být jako poprvé, kdy Jeho Milost hraběcí se slitovala nad ním i nad jeho rodinou, že ho nechal ve službě, začež myslivec se šeredně odvděčil. Trestán že bude a být musí, ale aby se kál a ďábelské pejchy ať nechá a zatvrzelosti, ano pejchy, jak praví, on, vrchní, tu pejchu a zatvrzelost že myslivec ukázal ještě teď ve vězení, když jej velebný pán, pan páter Malobický, z křesťanské lásky navštívil, z křesťanské lásky a milosrdenství, aby arrestatum potěšil a na pravou cestu přivedl, k svaté samospasitelné víře katolické, začež on, bratr myslivec, se pěkně odměnil, že slov velebného pána nechtěl ani poslechnout, ani s ním mluvit, že mu neodpovídal a neodpověděl, ale jako dub mlčel, on, takový hříšník a na samém pokraji hrobu.

Deklamátor, tiskna oběma rukama třírohý svůj klobouk na prsa, bledl i červenal, přešlapoval a ukláněl se, kdykoliv se domníval, že vrchní už skončí svou řeč. Když skutečně domluvil svůj přísný, nelítostný výklad, přisvědčil deklamátor rychle, ale také obojetně, že jistě, že bratrovi domluví, aby všecko jak náleží rozvážil. Hluboce se poklonil a vykročil. Vrchní pokynul písaři, aby šel s ním, písař pak na chodbě poslal mušketýra, aby zavolal dcery myslivcovy.

Smutný průvod dětí odsouzeného myslivce Svobody bral se nádvořím, chodbami k vězení. Před nimi kráčel strýc deklamátor hledě do země. Žádný z nich ve svém vzrušení nedbal, jak zámečtí se zastavují, jak si je s lačnou zvědavostí prohlížejí, jak si na ně, zvláště na deklamátora ukazují, ale každý z nich se zachvěl, když mušketýr, pojednou stanuv na šeré chodbě, zarazil klíč do velikého zámku a rachotivě otvíral.

Nízkými dveřmi vstoupili; deklamátor napřed, za ním Zuzka s Baruškou. Mušketýr zůstal venku, písař hned u dveří. V klenuté nevelké místnosti šero; zamřežované okénko bránilo světlu májového dne. Jen pruh přísvitu pronikal mříží a chvěl se na podlaze špinavých, vyšlapaných prken plných suků. Vězeň seděl na chudé posteli, stojící u stěny, maje hlavu pochýlenu. Rachot klíče, kroky a tlumené zavzlykání z šera u dveří vytrhly jej ze zadumání.

Dcery stanuly u něho a hlasitě zaplakaly, když jej zblízka spatřily, když viděly, jak se za ty měsíce ve vězení přepadl, jak zhubl, ve tváři požloutl, jak dlouhé jeho šedé vlasy do běla prokvetly. Poznal je, nejistě však hleděl na nevelkého muže v paruce, té chvíle v ramenou jakoby sraženého. Ale jak zaslechl jeho hlas, vztáhl, mile překvapen, k němu ruce, na nichž okovy zachrastily, a pohnutě zvolal:

„Jene, bratře! Tys přišel! A vy, děti, tak vás přece pustili! To teď, teprve teď, když – A co hoši? Vyhnali je, vědí-li už o mně – A ty, bratře, tys v Praze slyšel o tom orteli?“

„Ne, Tomáši, teprve tady, včera.“

„A k hošům jsme poslali,“ vpadla Zuzka přemáhajíc pláč, „jsou ještě na místě, přijdou taky.“

„Jsou ještě na místě,“ opakoval chmurně myslivec, „ale jak dlouho. Vyženou je jako vás.“ Upřel hluboko zapadlé oči na dcery. „Pořád jsem na vás vzpomínal, co jste zkusily –“

„Copak my; ale vy, pantáto,“ povzdechla Baruška sedajíc vedle něho na pelest.

„Já – Po lesích jsem chodil, teď v téhle kleci, nikoho nevidět a bez knížky,“ povzdechl myslivec. „Pojď, Zuzko, sedni taky vedle mne. S nikým nepromluvit, tolik neděl! Jen jeden přišel, a toho zase já nerad viděl. Ten jezovit z Jičína, Malobický,“ myslivec vzhlédl k deklamátoru, jenž stál proti němu. „Ten tu byl a byl by chodil dál. Že přišel vyzejskat mou duši k spasení, to řekl, a začal domlouvat a přemlouvat. Ale já mlčel, já ani slova na to, nic, ať řekl co chtěl, ať se ptal nebo hrozil, já mlčel, a tak odešel.“

„To jste právě chybil, to jste si ublížil,“ ozval se písař mezi dveřmi.

Zapomněli, že tu je. Teď, když se přihlásil, zmlkli na okamžik; až deklamátor začal, že byl u pana vrchního.

„Dovolil, abych tě, bratře, navštívil, ale s tou vejhradou, abych ti domluvil, abys si rozmyslil, že by ti v trestu polevili, kdybys –“

„Bratře, chceš-li, abych s tebou mluvil, mlč, o tom mlč,“ vpadl chmurně a prudce myslivec. „Víš, co jsem ti řekl v Praze, jen si vzpomeň, já lhářem nebudu.“

„Pantáto,“ s bázní ozvala se Baruška chvějícím se hlasem, „kdybyste –“

„Pantáto,“ zaprosila s ní Zuzka tiše plačící.

„Chcete-li mně taky domlouvat?“ Pohlédl na ně káravě. „Jste-li mé dcery, nemluvte o tom. Co ty neděle ve dne v noci jsem se napřemýšlel, a taky o tom, co mne čeká! Nejednou přišlo pokušení, ďábel našeptával, abych prosil, odvolal, a ještě včera, když mně rozsudek ohlásili, hrozně jsem se zalek a byl jsem jako třtina. Ale pánbůh se nade mnou smiloval, posilnil mne, přemoh jsem strach, už jsem odevzdaný do vůle boží. Hřešil jsem předtím a zapřel jsem svou víru, ale teď už ne, teď už ji zachovám a nedám si svědomí utlačit ani –“ Nedořekl. „S pomocí boží vydržím. A vy, děti a bratře –“

„Nechte kázání,“ rozkřikl se písař ode dveří, „jste-li sám beran, nenuťte ostatních. Už byste mohli jít,“ vyzýval tvrdě.

Myslivec, jako by neslyšel, pokračoval hledě na deklamátora:

„Tobě nemusím nic vykládat. Myslil jsem na tebe, jak ty, co v Praze, co dědictví po dědu –“

„O to se neboj,“ vpadl deklamátor, rozuměje, že bratr myslí Kralickou bibli, kterou do Prahy přinesl.

„A taky na to jsem myslil, netrpíš-li.“ Oči myslivcovy pohleděly tázavě i starostlivě na bratra.

„Nic, nic.“ Deklamátor se rychle k němu přiklonil a přišeptal: „Kalich nebyl u mne, když přišli mně knihy přehlížet. Byl už kolik neděl jinde.“

Myslivcovi to stačilo, neboť věděl, jak bratří v Praze chovají posvátnou nádobu, že každý nějaký čas, po střídě.

„Co ty šepty!“ rozkřikl se písař a postoupil ode dveří. „Už pojďte!“

„Ještě chvilku,“ žádal deklamátor.

„Chvilku na věčnost,“ připomenul písaři myslivec ne prosebně, nýbrž zasmušile, s výčitkou. „My se ještě uvidíme, milé děti,“ obrátil se k dcerám, „dá pánbůh, vás ke mně ještě pustí a bratry, pozdravujte je, ale s tebou, bratře,“ myslivec vstal, „se už neuvidím.“

Deklamátor přikročil rychle proti němu, až k němu, jako by nechtěl, aby myslivec postoupil dále, na světlejší místo.

„Zaplať ti pánbůh za všecko – a –“ myslivcovi se zachvěl temný hlas, „neopouštěj tady Barušku a Zuzanku, kdyby tvé pomoci potřebovaly. A budou –,“ zhluboka, teskně povzdechl. „Ať ostanou věrny, a všichni.“

„Všecko udělám, všecko,“ ujišťoval deklamátor chvějícím se hlasem, bledý, chvěje se. „A tebe posilni pánbůh a potěš, měj se statečně –“

„Spánembohem!“ Vězeň podával ruku, od níž, od pouta, visel dlouhý řetěz.

Deklamátor mrknuv po písaři, který stál dále v příšeří, hmátl mžikem pod kabát, chytl bratra, objal jej a přitom vtiskl mu do dlaně nehrubou, nevelkou knížku. Ale vtom náhlá mlha. Oči se mu zalily slzami. Slyšel zachřestění řetězu, pláč obou neteří a do toho, jak bratr mu přišeptal: „Ta mě potěší.“ Myslil knížku, kterou si mžikem schoval pod svou šedou mysliveckou kamizolu, teď už hrubě sešlou.

Když se deklamátoru v očích zase projasnilo, viděl, že bratr objímá dcery, které na něm visely plačíce. Písař se znovu hartusivě ozval. Ještě jednou stisknutí ruky, ještě jednou „spánembohem“, ještě pohled ode dveří k chudému loži, u něhož stál chvěje se vyhublý starý myslivec dlouhých bílých vlasů.

Dveře zapadly, klíč zarachotil, zámek zapadl; ticho v šerém vězení. Myslivec zmožen sklesl na lože; přestal se přemáhat, bolesti se bránit. Sepjal ruce, sepjaté přitiskl ku bradě. Ale jak s žalem i úzkost přišla, sáhl pod kamizolu a vytáhl knížku. Ohlédl se do okénka, ke dveřím, pak jakoby náhle osvěžen rychle vstal a postoupil dále na světlejší místo, aby si prohlédl bratrův dar. Nová, a přece známá knížka, Klejchův špalíček silně ztenčený a upravený. Index, celé kusy z hrubé, na sedm set stránek silné knihy, katechismus její, mnohé písně vytrženy, zbytek upraven knihařským uměním deklamátorovým v tenkou knížku měkkých desk.

Ale i tak byla myslivcovi, toužícímu po nábožném čtení, vzácným darem, světlem i chlebem. Byly v ní i vroucí „nábožné modlitby“ i „zpěvové duchovní“. Dychtivě si knížečku prohlížel, žádostivě obrátil titulní list; zrak uvázl na motech z bible:

„Vždycky se modlete a neoblevujte.“

A níže žalmistovo:

„Vzývej mne v den soužení; vytrhnu tě a ty mne budeš slavit –“

Obracel, nežli se dal do řádného, pobožného čtení, narychlo přehlížel modlitby, písně. Ach, samé milé, známé. Jak pěkně mu je bratr vybral, ty staré, jež s otcem, dědem doma tajně zpívávali, jež si pozanotoval v lesní samotě „na šancích“ pod duby, kdež se i modlíval. Tu, hle, také stará, Lutherova:

Hrad přepevný jest pánbůh náš,
zbroj výborná i síla,
onť nás chrání, když satanáš
proti nám své vysílá –

A tu také „píseň lidí pocestných“: Ve jménu Páně na cestu se dávám – A četl znovu: na cestu se dávám – Přestal, zamyslil se; cesta mu připadla, která mu nastává, daleká cesta, předaleká, na věčnost – Zahleděl se do prázdna, ale pak jako by hrůze myšlenek utíkal, útočiště, útěchu hledal, nachýlil se ke knížce, dal se do čtení. Zabral se do něho s hlubokou vroucností.

LXXI

Helenka, vypuzená paní Lerchovou, utekla se do své komůrky. Plakala, raněná výčitkami staré paní. Bolestně cítila nespravedlnost té z nich, že je svodnicí; pálila však také ta, že jí připomenula, že jen z lásky k Jiříkovi neprchla a zůstala, že pro něj zapřela svou víru, opustila bratra i otce. A strach ji obcházel, že Jiří teď jistě trpí od svých a ona že musí od něho, že jí tu nenechají, že s Jiřím bude sotva moci promluvit, že ho snad už ani neuvidí. To pomyšlení bylo nejhroznější.

Ve svém rozrušení nepovšimla si, že se pootevřely dveře, že děvečka jimi zvědavě nahlédla; hned však ulekaně vstala, když děvečka pak přišla zas a přišeptala jí, že přišel pan starý Březina, že je u staré paní. Tedy už ví, jistě už mluvil s Jiřím a teď přišel, kvůli ní přišel; o ní se jedná, o ni se smlouvá se starou paní. Snad si ji, Helenku, dá zavolat a začne se nový výslech, uslyší nové výčitky, a jí, kdyby se hájila, neuvěří.

S tlukoucím srdcem čekala, a tajíc dech, naslouchala každému kroku a hlasu na síni, nejdou-li už pro ni, aby šla před pány. V komoře se stmívalo, setmělo, už byl večer. Pojednou se otevřely dveře, zardělá zář šlehla do komory. Děvečka s lucernou v ruce, vystrojená jako na cestu, vstoupila a vyzvala Helenku, aby si složila do šátku své věci, že musí odtud. Helence sklesly ruce, nemohla hned ani promluvit; až se jí vydrala otázka ustrašená, bez zvuku:

„Odtud?“

„Odtud. A teď hned.“

„Kam?“

„Však uvidíte. Jen pojďte, zavedu vás.“

Helenka zdrcená pomyšlením, že ji vyhánějí, že ji někam zavedou, nemohla se vzchopit. Děvečka musila ji znovu pobídnout a pak sama jí pomoci z truhly vybírat, rovnat, do uzlu svázat.

Když děvečka vzala lucernu do ruky a vyzvala, tak že půjdou, vypukla Helenka v pláč. Jak překročila práh a stanula na síni, otevřely se dveře velkého pokoje. V nich vysoká postava pana starého Březiny v tmavém kabátě, ve velké paruce; zamračeně, přísně hleděl. A za ním šedá hlava staré paní hněvivých pohledů.

Helenka zarazila krok; ale jak se obrátila, jak zavolala třesoucím se hlasem:

„Pane starý, slyšte, prosím vás –,“ chtěla se bránit; ostré však „Jen jdi, jdi“ přerazilo její volání. V tom bouchly dveře, zavřely se, obě postavy, Helence v ten okamžik hrozné, zmizely. Nevědouc jak, sestoupila se schodů. V průjezdě zahlédla světla, hlouček lidí, zaslechla i hlas stoličné na ni pokřikující, ale nerozeznala nikoho. Kráčela tmavou ulicí vedle své průvodkyně, nedbajíc zpočátku, kudy jdou.

Ale pak si povšimla, že přešly Celetnou ulicí, že zahýbají ke Koňskému trhu. Jako světélko zablesklo jí pomyšlení, že jdou k Březinům. Zahlédla výstavný ten dům, ale jen zahlédla, a ještě ne zplna. Hned u Císařských zahnula děvečka do ulice a dál kolem kostela sv. Jindřicha nad hřbitov a jeho obrubu do temna se pnoucího do neosvětlené, nevýstavné ulice.

Tam vešly do patrového nevzhledného domu, průjezdem na dvoreček, na němž spočívaly stíny dvou mladých lip v zardělé záři, linoucí ze tří oken malého domku v pozadí. Helenka v úzkostném napětí kráčela za děvečkou. Bylo jí, jako by ji vedli do vězení. Nadála se škaredé místnosti, a vstoupila do kuchyně pěkně uklizené, pak do vybílené světnice; v té bylo vše jako sklo, čisté a lesklé. Vládla tu Šantrůčková, žena podstaršího, která předloni vodila Helenku po různých pobožnostech a procesích a s kterou byla také na svatojanské slavnosti, když hráli a zpívali večer na šífách. Teď nezářila vlídností a horlivostí jako za těch pobožných vycházek; také však nevítala Helenku nevlídně. Nic se nedivila jejímu příchodu; mělať už zprávu od pana starého.

Děvečka odešla; Šantrůčková přinesla večeři. Když se jí Helenka nedotkla, již se neudržela. Spustila, to že je, bože, co si jen myslila, tak vysoko, bože, tak vysoko, že nechtěla ani věřit, když navečer přiběhla od Pražáků druhá děvečka a vyřídila, čeho pan starý žádá, aby nechala u sebe Helenku, a když děvečka vypověděla, proč to je, co se stalo. Bože, kam jen pomýšlela, co si myslila, že měla tak krásnou službu, paní stará že ji měla jako svou, že neměla zpyšnět, že měla pamatovat, kdo je, u koho je, a ne tak vysoko hledět, kampak by se dělo –

Helenka mlčela; uvolnilo se jí teprve pak, když ji Šantrůčková zavedla do šerého přístěnku, kdež stála postel bez nebes. Usedla na ni. Spánek nešel a nepřišel. Trud, mučivá nejistota, co s ní hodlají a jak pan starý s Jiřím jednal, nedaly spáti.

I nazejtří zůstala u Šantrůčkové, také druhého dne a dál; zpočátku jako vězeň. Šantrůčková první dva dny ji nikam nepustila. Helenka cítila, že ji proto tak hlídá, aby snad se někde nesešla s Jiřím. Jinak nejednala s ní zle; hovorná žena, jež skoro celý den byla sama, měla pojednou někoho, jemuž mohla ustavičně vykládat. Helenka tím zkoušela; musilať vyslýchati nejvšednější zprávy a klevety o domácnosti, o trhu, o sousedech, jakož i hovory o pobožnostech a modlení, o sv. Tafrieli, patronu zakopaných pokladů, a zas o sv. Janu a jeho zázracích, také o snech, viděních a divných pověrách.

Helenka zpočátku tupě poslouchala, jsouc myšlením u Jiřího; toužila zvědět o něm, nesouží-li ho kvůli ní, a kdyby s ním mohla jen slovíčko promluvit, uvidět jej. Zeptat se Šantrůčkové, po tom, jak jí vyčetla, že tak vysoko hleděla, si netroufala. Ale proud všedních hovorů Šantrůčkové přinesl také zprávu o Jiřím. Čtvrtého dne, co Helenka meškala v tom zajetí, přiběhla navečer Šantrůčková všecka vzrušena, co se děje u Březinů, u pana starého, že pan Jiří odebral se s paní starou, s macechou, na vinici, pan Jiří, kdopak ví, ale že to slyšela, muž jí to řekl v pivovaře, pan Jiří že nechtěl, že se bránil, opravdu, že taky zavolali pana doktora Globice, a tak že pan Jiří musel sednout do senfu a tak že jej odnesli a v druhém paní starou, ta že panu Jiřímu tuze domlouvala a prosila jej, aby poslechl, a prosila také a chlácholila pana starého, ten že se tuze popudil a zlobil.

Helenka z úzkosti vpadla jí do řeči, stůně-li pan Jiří, když zavolali doktora, stůně-li, ležel-li snad.

„Ne, to ne, chodí, ale člověk může také chodě stonat, obzvláště když se v srdci trápí –“

Helenka od té chvíle zabíhala v duchu na vinici k lusthausu, jenž se Jiřímu teď stal vězením. On jako zavřený, ona však nyní volnější. Šantrůčková ji už tak nehlídala; i na ulici ji nechala, samotnou do kostela poslala. Ale tíže teď doléhaly starosti, co dál, co s ní pan starý zamýšlí, tady že jí přece nenechá a nechat nemůže.

Druhého dne po té zprávě o Jiřím přichvátala Šantrůčková z města, jako pokaždé ve velkém bílém kokrheli, a přinesla novinu. Dlouho ji netajila. Začala o Floriánu Mariánkovi, zná-li ho Helenka, no a když zná, tak že jí poví, tak že toho Mariánka potkala, on že ji zastavil, že vždycky se s ní zastaví, čtverák že je a novin že má, ale taky že se hodně vyptává, a tak jak jí pěkně pozdravení dal, tu ona že: Kam, kam, pane Mariánku, kam – A on na to: To byste neřekla, k velkému pánu. A já, ke kterému. A on, k panu baronu. Já řku: Baronů je mnoho. Tak abyste věděla, k panu baronu Mladotovi.“

Helenka, jež netečně poslouchala, při tomto jméně upřela oči na žvátornou ženu, jež jedním proudem vypravovala dále:

„A co vy, Mariánku, u pana barona Mladoty. A on, Mariánek, že mu jde děvče nabídnout. Uplivnu se a povídám: Hříšníče starý, ale on se jen usmál, co si myslím, že jde o poddané děvče.“

„O mne,“ vpadla Helenka ulekaně.

„O vás, pravda; no, jste v poddanosti našeho pana starého, no a pan starý vás teď nechce mít v poddanosti, rozumíte proč, to pochopíte, a tak poslal Mariánka k panu baronovi, když jste byla předtím jeho poddanou, aby se zeptal a vyjednával, nechtěl-li by pan baron vás do svého poddanství přivést. No,“ Šantrůčková přistoupila k Helence, na níž postřehla, jak ji svou novinou ustrašila, „vy to nerada slyšíte, ale co platno. Pravda, z Prahy pryč, to se vám nechce.“

Helenka jako ohromená mlčela. Skalka se jí kmitla, hrozný správce Čermák, ratejna, surová čeládka, jež se jí a Tomášovi posmívala. Tam zase být a zůstat navždy! Šantrůčková stojíc nad ní, vykládala dál a těšila, že by to bylo pro Helenku líp, když se dostane odtud, na venkově že spíš zapomene. Náhle však umlkla, když vtom, jak prohodila o tom zapomenutí, dala se Helenka do pláče.

Bolestná tíha zůstala Helence z té noviny. Celé odpoledne a večer i v noci, kdykoliv se vytrhla ze spánku, ji cítila. Uvažovala o ní, obracela ji různo, také to, což kdyby jí baron Mladota nechtěl, co pak. A hned si řekla, tu že by ji pan starý prodal někomu jinému, aby ji vzdálil, pryč dostal. A přijme-li ji zas baron Mladota – Raději uprchnout, aby jí nepřevezli na Skalku, uprchnout, ale hned, ze Skalky že by toho pak nepořídila. Odtud, říkal Tomáš, že se snáze uprchne. Ale kam – Za ním, k otci – k otci. A Jiří – Zachvěla se. Všecko marné, už je navždycky rozvedli, nesejde se s ním, kdyby i zůstala. Ale prchne-li k otci, Jiří zanevře na ni, že se vrací k své víře. Ach, jak jinak – A jak prchnout, kudy, sama se vydat na tak dlouhou cestu. A chytnou-li ji, zavlíknou ji do vězení, budou ji mrskat –

Vzpomněla na bratra myslivce Svobody, toho kdysi jim tajemného měšťana, který jistě věděl o útěku Tomášově a pomáhal Vostrému, ten že by jí poradil, teď že by se od ní neodvrátil. Kdyby k němu šla – Bydlí zrovna vedle pana Hubátia. Ten jistě půjde za Jiřím na vinici, bude s ním mluvit. Kdyby po něm mohla Jiřímu alespoň pozdravení vzkázat, nebo kdyby mu napsala a pan Hubátius psaníčko vzal a na vinici Jiřímu odevzdal – Ach, marné myšlení. Jak by mu řekla, a kdyby i řekla, odvrátil by se od ní, teď jistě. Ale ten deklamátor by ji přijal, ten jistě, a poradil by –

Ale odejít navždycky od Jiřího. A zůstane-li, přijdou pro ni a odvedou na Skalku, a také navždy. Obojí hrůza, ať prchnout, ať se dát odvést –

Nazejtří před polednem vrátila se Šantrůčková z města. Jen vstoupila, již hlásila, že mluvila v pivovaře s Mariánkem.

„Co říkal,“ zeptala se Helenka v ulekané dychtivosti.

„Že už dlouho u mne nebudete, že vejhost už je napsaný, pan baron že vás přijal ve své poddanství, smlouva že už je napsaná. Taky povídal, že pan starý moc nežádal, že by vás byl dal třeba zadarmo, no víte proč, to se nedivte, a já řku, tak kdy. A Mariánek, že brzo, že tu je forman z té strany, co má pan baron panství, tak až ten forman naloží, za dva dny, a snad už zejtra, že byste s ním jela.“

Helenka nevykřikla, nezaplakala, mlčky vyslechla strašnou jí zprávu; zbledla však a chvěla se, chmurně hledíc do země. Odpor se v ní ozval, že se nedá tak prodávat, že se nedá jako němá tvář odvést na Skalku, to že raději uprchne. Nemyslila však, že k otci; chtěla jen pryč, pryč, aby nemusila na Skalku.

Odpoledne zaslechla Šantrůčková, že Helenka v přístěnku tiše pláče. Vstoupila k ní.

„Takhle to nepřemůžete,“ řekla jí. „Jděte do kostela, jděte, pomodlete se, aby vám dal pánbůh jiné myšlení.“

Helenka musila poslechnout; na kostel však nemyslila. Když vyšla z domu, zahlédla u hřbitova, rozkládajícího se kolem blízkého kostela sv. Jindřicha, dva muže, jednoho malého v paruce, druhého velkého v třírohém klobouku, bez paruky. Dlouhé vlasy měl za uši sčesány. Vypadal jako venkovan; ten menší jako by mu cestu ukazoval, sem, do jejich ulice. Ten malý – Stanula překvapením. Toť jako ten deklamátor. A je, jistě. Mluví k většímu, ruku mu podal, obrátil se zpátky ke Koňskému trhu.

Helenka rychle vykročila, aby dohonila deklamátora; tady cestou mohla by se zeptat. Ten veliký šel dále proti ní; ale skoro před ní samotnou se zastavil.

Byl přepadlý, jako ustaraný, vlasy měl prokvetlé. Pohlédla naň a leknutím se zastavila. A cizinec také v náhlém, prudkém pohnutí jako přimražený. Rty se mu zachvěly, všechen se zachvěl.

„Helenko!“ Dále však nemohl. A jí s leknutím hluboká lítost sevřela nitro. Bylo jí otce líto, jak zestaral, zešedivěl. Jeho smutný pohled tiché výčitky, jeho chvějící se hlas jí otřásl, jakož i vědomí viny, jak před ním stojí. Než i dávná láska k němu, do té chvíle potlumená, se náhle a vroucně ozvala v té směsi citů, i bázeň. Ani slova nemohla vyrazit; ale oči se jí zalily slzami.

„Helenko, takhle se shledáváme. To jsem si nemyslil, když jsem Vostrého pro tebe a pro Tomáše posílal, že se vrátí bez tebe. Nechtěl jsem ani uvěřit. Ó to mně bylo –“ Zamlčel se, ohlédl.

„Pojď, tady nemůžeme stát, pojď tadyhle na krchov.“

Šel, a Helenka poslušně vedle něho v temném strachu, oči do země.

„To mně bylo,“ pokračoval Machovec přerývaně, „to jsem taky na nebožku matku vzpomínal a na babičku mezřičskou, kdyby se byly dočkaly, cos jim vyvedla, a proč – proč! Slyšel jsem, ten pan úředník, myslivce Svobody bratr, ten to teď zvěděl, pověděl mně. Takové zmámení, bože!“

Stanuli na hřbitově stranou, dál od vrat, u zdi mezi hroby.

Helenka, když loni neposlechla Vostrého a Tomáše, děsívala se otcova hněvu, že na ni zanevře, že ji zavrhne. Teď slyšela jeho řeč, a ne prudkou a hněvivou, ale chvějící se pohnutím.

„Tak se mně stejskalo na světě, Helenko, když po všem, co jsem obětoval a zkusil, tohles mně udělala. Byl bych se hned sem rozběhl, ale bratr Vostrý mne zdržel a nepustil, co si myslím, že bych v tu chvíli nic nepořídil, že v Praze po tom jejich outěku jsou pobouřeni a poplašeni, jak tě jistě hlídají. A pak v tom podzimním nečase, kde bych se skrejval, jak v lesích, v polích. Ach, to byl dlouhý podzimek a zima ještě delší, to byla doba, jara jsem se nemoh dočkat. Jít jsem musil, nedalo mně. Cesta byla zlá a dlouho trvala, když člověk nemůže rovnou a musí se schovávat. Ale ještě víc jsem zkusil myšlínkami, strachem, pochodím-li, nejdu-li nadarmo, nejseš-li nadobro ztracená. Modlil jsem se, Hospodina jsem vzýval –“

Povzdechl, okamžik hleděl na dceru.

„Helenko, když na mne jsi mohla zapomenout a tohle udělat, vzpomeň si na nebožku matku, v čem tě vychovala, a na babičku, co ta pro víru vytrpěla. Helenko, jdu pro tebe; půjdeš se mnou?“

Bledá, hledíc do země poslouchala. Srdce se jí třáslo. Nevěděla, že mlčí, že neodpovídá. Až znovu se ozvala otcova otázka, teď už v bolestném překvapení:

„Tak ty nechceš? Nepůjdeš?“

Vzhlédla k němu. Viděl jí v očích, ve tváři boj. A vtom řekla temně, v bolestném odhodlání:

„Půjdu.“

V ustarané tváři myslivcově náhle rozjasnění. Vzal Helenku za ruku.

„Pánbůh tě posilní. Tedy půjdeme.“

„Kdy! Hned?“ zeptala se ulekaně, jak bodlo pomyšlení, že by Jiřího už ani neuviděla.

„Musíme ještě dnes, jen co bratru Svobodovi to oznámím. Vidělas ho, znáš ho, to je ten, co vám dal knížky. K němu mne Vostrý poslal, ujal se mne, poradil, všecko o tobě věděl, i kde teď jseš, všecko, Helenko. Takhle jsem to s ním smluvil, kdybys poslechla.“ A pověděl jak.

Jiří nechtěl na vinici, poněvadž viděl, že jej proto pantáta tam posílá, aby jej úplně odloučil od Helenky, aby jí nemohl už ani zhlédnout. Bránil se a rozčilil se tak, divže do mdlob neupadl. Zavolali doktora Globice a ten nařídil, vyhovuje přání pana starého, že Jiříkovi jsou nezbytny klid a samota, že musí na vinici. Usláblého ho usadili do nosítek a donesli do lusthauzu, kamž se zároveň odstěhovala paní Březinová. Ticho, hluboký klid samoty utěšené v jarní zeleni jej přijaly; než neoblažily ho tak jako loni těmito časy, kdy jej po těžké nemoci sem přivezli.

Vinice, malinové houští za domem, keře bezu při staré zdi, všecko zase tak omladlé; zahrádka krásně prokvétala, výhled na Prahu a do jarního kraje kolem za jasných májových dní byl půvabný. Nic však nezajalo Jiříkovy mysli, nic jí nepotěšilo. Sedal s macechou, jež se šetrně a něžně k němu měla, ale sotva slovíčko promluvil. O samotě, ve svém pokoji po čtení ani nesáhl. Knihy ležely na stole, na okně netknuty a Mariánek, který řídil stěhování, také housle zbytečně sem dopravil. Jiří často sedal na kmeni poraženého dubu, vyhlížel ku Praze, k lusthauzu, k malinovému houští, jako by někoho očekával. Šťastné chvíle minulého jara a léta živě se mu vracely ve vzpomínkách, ale více teď bolely než utěšovaly.

Když loni po Tomášově útěku musila Helenka do města a on tu zůstal, ač jen nakrátko, sám s macechou, zdálo se mu tu vše tak opuštěné a teskné. Teď smutek tím hlubší, poněvadž neměl naděje, že se Helenka sem vrátí, ba ani že ji uvidí. Druhého dne, co tu meškali, zeptal se na ni macechy. Viděl, že je v rozpacích, jak nesnadno odpovídá, a že jistě zamlouvá a plné pravdy nepovídá, když řekla, že nic jistého neví, jenom to, že pantáta nechce, aby u nich zůstala, ale jinak že se ještě nerozhodl.

Neřekla mu vše, poněvadž nemohla, poněvadž ho litovala a bála se, že by se znovu pobouřil a na zdraví sobě ublížil. Jiří, v tváři bledý, jenž mlčky poslouchal, smutně pokýval hlavou a řekl tiše, bez výčitky:

„Nechcete mně, panímámo, povědět. Ale to mně, prosím vás, řekněte, zdali Helence neublížili.“

„Ne, to ne,“ vpadla horlivě paní Březinová, „jistě ne, pantáta nic jí neublížil, také bych nedopustila.“

Hned druhého dne, co meškali na vinici, měli návštěvu. Hubátius přišel. Paní Březinová jej ráda viděla kvůli Jiřímu. Ale ten poslouchal bez valného účastenství hovoru bývalého svého informátora. Obrátil však živěji po něm oči, když povídal o návratu svého souseda, deklamátora, jakož i přísném trestu, který stihne jeho bratra. S jakým rozhořčením o tom rozsudku deklamátor se vyjádřil, o tom Hubátius pomlčel.

Když odcházel, Jiří jej vyprovázel, ale mlčky. Až ve svahu vinice na stezce mezi révím se pojednou zastavil a zasmušile řekl, že Hubátius jistě ví, proč on, Jiří, tu je, a ví-li něco o Helence.

„Jen to, že není ani u vás, ani u paní babičky.“

„Kde je?“

„To nevím, neptal jsem se, ale zeptám se.“

Jiří hned s prosbou, aby se tedy zeptal a brzo zas přišel.

Hubátia se pak nemohl ani dočkat. Vyhlížel ho každý den ve chvílích, kdy asi mohl přijíti. Teprv až čtvrtého dne pozdě odpoledne zahlédl ho přicházet. Chvátal mu naproti dolů vinicí, a jen došel, tázal se dychtivě, zvěděl-li.

„Zvěděl. Je u Šantrůčkové, ženy podstaršího.“

Jiří se zalekl a zeptal se, co tam, a pojednou prudce zvolal:

„Snad neslouží!“

„To jistě ne, čeká tam, až co pan starý, až jak rozhodne. Neviděl jsem ho, a také bylo by těžko se ho zeptat.“

Jiří se dál už neptal. Kráčel s hlavou sklopenou, mlčky až nahoru k lusthausu. Nevzhlédl ani, když Hubátius vypravoval, že soused deklamátor má nějakého hosta, včera že k němu přišel nějaký cizí, už starší muž, z venkova, že byl u deklamátora na noc, že ten muž je asi z kopidlanského příbuzenstva.

Helenka vrátivši se ze hřbitova, začala v přístěnku tajně chystat uzel na cestu, jak otec jí řekl. Teď teprve plně pocítila bolest svého rozhodnutí. Rozrušena, třesoucíma se rukama sbalovala oblek, vinutí; jen modlitební knížku, kterou měla od P. Daniela, nechala na posteli.

Vzpomněla, jak loni se také tak chystala. Tentokráte uzlu již nerozváže; půjde, musí jít, už není vyhnutí.

Šantrůčková šukajíc vedle v sednici, zvolala pojednou, co Helenka v přístěnku dělá, že tam tak dlouho je, že musí teď být v sednici, ona, Šantrůčková, že musí na chvíli odejít, že chce navštívit jeromyšku, ví-li, jeromyšku, co byla u staré paní Turkové, u té, co měla ten slavný funus, to že byla krása, zlý že ji před smrtí strašil, že slýchala, a jeromyška že to také slyšela, jako by někdo v pokoji kopytem dupal, jistě ďábel, teď že se taky jeromyška rozstonala a že vlastně už dlouho stůně, ale ona, Šantrůčková, že teprve dnes o tom se dověděla, tak že půjde ji navštívit, tak aby Helenka pěkně ostala doma a hlídala.

Helence se tím uvolnilo; staralať se do té chvíle, jak vynese uzel ze světnice ven otcovi, aby to Šantrůčková nezpozorovala.

Machovec už čekal před domem. Přišel od deklamátora; ten jej teď vyprovodil, ne však až k domu, nýbrž jen k sv. Jindřichu, kdež se uchýlil na hřbitov.

Machovec dlouho, ale trpělivě čekal na svém stanovišti, na ulici před domem, v průjezdě. Všiml si také ženy ve velkém bílém čepci, která vyšla ze zadního stavení v nádvoří a která se po něm zvědavě ohlédla. Uhnul, kousek zašel, vrátil se zas, a když vstoupil do průjezdu, spatřil Helenku kmitnout se dvorečkem. Mlčky, chvějíc se odevzdala mu v šerém průjezdě uzel. Machovec bera jej, přišeptal jí:

„Tak navečer, Helenko, za branou, jak smluveno. Pomoz nám pánbůh!“

Vykročil, zašel kousek do ulice, za chvilku se však vrátil a rovnou na hřbitov k Sv. Jindřichu pro deklamátora. Ukázal se mu, nepromluvil, a deklamátor, jako by ho neznal, vyšel a bral se k Senovážnému náměstí, směrem na Poříč, ke Špitálské bráně. Machovec vykročil za ním, nepřidal se však k němu. Byli sobě jako cizí, neznající se, a to až za bránu, kus za bránu, ku plotu první zahrady, jenž se táhl podél silnice. „Tak tady, bratře, čekej,“ řekl deklamátor myslivci, „až dcera přijde. Minout tě nemůže a ty jí nepřehlídneš.“ Pojednou ukázal od silnice vpravo na vinice dole i ve svahu, na výstavný letní byt nejvýše se probělávající. „Tamhle, vidíš, to je lusthaus toho sládka Březiny. Tam tvá dcera loni byla a v té vedlejší vinici Tomáš, tamhle!“

Machovec se tam zadíval a povzdechl:

„Tak tam přišlo pokušení, tam upadla v osidla. Zaplať ti pánbůh, bratře.“

„Spánembohem, už musím, aby si nás nevšimli.“

„Budeme na tebe vzpomínat a na bratra, na toho mučedníka.“

„Modlete se,“ deklamátor chmurně pokýval hlavou, „modlete se. A teď spánembohem – –“

Helenka se vrátila do bytu Šantrůčkové. Rozhodnuto; odejde, navždy odejde. Jiřího už ani neuvidí. Ani vzkázat mu nemůže, nesmí. Bolest ji zmohla, a v ní vyžehla palčivá touha dáti mu sbohem, alespoň slova s ním promluvit, třeba jen lísteček mu napsat, povědět mu, kam ji chtěli poslat.

Na okně kalamář, dvě brková péra a nevázaný kalendář „ke cti sv. Václava, knížete, mučedlníka a patrona Království českého“. Papíru však nedal. Co bylo v něm čistých stránek, všechny plny zápisů, šikmo letících řádků ježatých liter psaných těžkou rukou podstaršího. Nebylo možná nějaký lístek vytrhnout. Jiná však kniha pomohla. Helenka skočila do přístěnku pro modlitby. Jak je rozevřela, zabělala se jí čistá stránka nevelkého obrázku, mědirytiny, ručně kolorované, také dar P. Daniela. Na obrázku Panna Maria s korunou v krinolínové sukni a v plášti plném ozdob a drahého kamení a Ježíšek podobně oděný, oba na oblaku nad poutnickým kostelem. Helenka na obrázek ani nepohleděvši, namočila brk a psala na zadní, bílé straně:

„Chtěli mne poslat zas na Skalku, navždycky, odtud z Prahy navždycky, teď přišel otec, musím s ním, ach, vy mně neodpustíte, to je hrozné pomyšlení, ale co jsem řekla na zahrádce, je pravda, do smrti, do smrti –“

Nemohla dál, rozplakala se; pak se opět chopila pera a připsala: „Spánembohem, spánembohem. Nezapomeňte a odpusťte.“ Položila péro, uslzená, chvíli seděla, uvažujíc, jak by se ty řádky dostaly do Jiříkových rukou, jen jemu do rukou, jak se na vinici vypravit, uvidí-li ho, zahlédne-li ho, a kdyby se měla s ním potkat – Ne, ne, nesmí, už nesmí –

Vstala, schovala obrázek za ňadra, podívala se do nádvoří, a když nikoho nespatřila, vyšla ven na ulici. Okamžik se opatrně rozhlížela, pak zahnula na Senovážné náměstí. Bylo pozdě odpoledne, již před slunce západem. Lidí potkávala hojně, zvláště když se dostala na Poříč, když kráčela ke Špitálské bráně. Po slunce západu měla se za ní sejít s otcem. V tuto chvíli jí prošla, nedala se však dále silnicí, nýbrž obrátila se vpravo k vinicím, zelenajícím se dole i v žižkovských svazích. Zadívala se k nim, nahoru k Březinovu lusthauzu, jenž se nade všemi probělával.

Dole u vinic pak usedla u plotu do trávy a tupě se dívala na ruch silnice před ní, na vozy kolem jedoucí, na lidi přecházející. Den zhasínal, zeleň vinic i dřevěné boudy v nich temněly. Pojednou zahlaholila trouba ohlašujíc konec díla, a hned také z ostatních vinic, blíž i dál, zdola i shora ozývaly se krátké fanfáry májovým podvečerem. Vinaři se vyhrnuli z vinic, rozešli se.

V tu chvíli přiblížila se Helenka k Březinově vinici. Vrátka otevřena, nikdo v nich. Okamžik váhala, pak rychle vklouzla do milých, dobře známých míst. Pohleděla vzhůru cestou mezi révím, kterou loni tolikráte prošla; terasa nad ní prázdna, Jiří tam nestál. Zabočila vpravo podél plotu, pak bokem vinice vzhůru pěšinkou při samé staré zdi, až stanula udýchaná vzrušením nahoře u houštiny černého bezu, kdež Jiří, jak se jí vyznal, ji vyhlížel a na ni čekával.

Dech se jí zatajil, srdce zabuchalo, když uviděla lusthaus, verandu, kmen starého dubu v trávě ležící. Všude, všude, na každé místo bylo nač vzpomenout. Nevzpomínala však, jen vyhlížela ve hlubokém pohnutí a strachu, kde by se snad Jiří zjevil. Než nikde, nikde; všude prázdno, ticho kolem. Snad je v pokoji, snad sedí s panímámou. Odvážila se několik kroků dále; zahlédla, že jest okno jeho pokoje otevřeno. Vtom vystoupil z lusthausu Hubátius, za ním Jiří, bledý, zasmušilý. Chvěla se, sepjaté ruce k ňadrům přitiskla; hleděla, hleděla, jen Jiřího viděla, očí z něho nespouštěla. Kráčel mlčky vedle Hubátia, jenž čile o něčem rozkládal. Ale jen Jiřího viděla, zrakem sledovala. Šel s Hubátiem na terasu; tady snad se rozloučí, vrátí se. Ne, jde dál, sestupuje s Hubátiem, vyprovází jej. Ohlédla se po lusthauze, k otevřenému oknu, náhle se rozhodla. Doběhla tam; běžíc sáhla za ňadra pro obrázek. Na okně knihy; do jedné z nich strčila obrázek, rozhlédla se po pokoji, dlouhým pohledem se rozhlédla. Od verandy se ozval hlas staré kuchařky.

Helenka uskočila a zpět k bezovému houští teď už ztemnělému, ke staré zdi; běžela podél ní, jako by spáchala nějaký zločin, a nezastavila se až dole u kouta mezi zdí a plotem v čele vinice, v němž byla brána. K ní kráčela mezi keři révovými volněji a opatrně. Snad Hubátius s Jiřím ještě nedošel nebo snad u brány postojí. Ale Hubátius právě vykročil, mihl se kolem plotu; Jiří se od brány už obrátil. Plížila se révím, aby ho mohla ještě jednou zblízka uvidět, blíže mu být. Šel zvolna, s pochýlenou hlavou. Náhle stanul; opodál vpravo, v réví pláč, bolestné zavzlyknutí. Zarazil se, naslouchal; ale zas už ticho, ani hlas, a v tmavém réví ani hnutí. Snad to mámení sluchu; vykročil, znovu se však zastavil, naslouchal i rozhlížel se. Tichý májový soumrak; nikde ani hnutí, ani hlasu. Obrátil se a bral se stezkou vzhůru.

Machovec čekal u plotu první zahrady za Špitálskou branou. Hrozná nejistota minula, těžké břímě z něho spadlo. Helenka přijde, půjde s ním, odvede si ji k Tomášovi. Uvolnění cítil, upokojení. Ale pak, když ruch na silnici slábl, když slunce dávno zapadlo a soumrak nastával, obracel se vpravo, směrem ku bráně, vyhlížel po silnici. Dle ujednání měla Helenka tu již být. Snad ji něco zdrželo, konejšil se, nějaká překážka, snad žena, u které teď bydlila. Když se připozdívalo, začal se obávat, že by se v tom šeru mohli minout, že Helenku snad přehlédne. Nebo snad – Nechtěl domyslit, že by nepřišla, že by se rozmyslila.

Již začal trnout. Připadlo mu, aby šel kousek naproti; zůstal však pro jistotu, aby Helenku neminul. Ze silnice očí neodvrátil. V Praze začali už svítit, světla tam proskakovala.

Pojednou stála před ním jako zjevení. Nepřišla z té strany, kam hleděl; překmitla se přes silnici naproti od vinic. I v šeru rozeznal, že je vzrušena, uplakána.

„Helenko, tys byla – tam –,“ ukázal k vinicím.

„Byla,“ přisvědčila temně. „Pojďte.“

Machovec ihned poslechl a nic se neptal, nic nedomlouval. Byl rád, že Helenka přišla. Kráčel, hledě vpřed, na cestu; Helenka se ohlédla po vinicích, teď už zčernalých, po Březinově lusthauzu nad nimi. Svítili tam. To poslední ozářené okno vpravo – Tam prve byla. Teď je Jiří tam; nesedí s matkou, sám je. Našel-li už obrázek, najde-li ho. Najde. A co bude – Odvrátí-li se –

Kráčeli zaprášenou, opuštěnou silnicí. Machovec začal hovořit, záhy však ustal. Helence nebylo do řeči, cítil to a viděl, že se obrací, často obrací, jistě po těch světlech vysoko nad vinicemi. Ohlížela se po Jiříkově oknu, vzpomínala, jak jej naposledy zahlédla. Pojednou silnice se zahnula, osvětlená okna zmizela; Helenka už jich neuviděla. A před ní temno. Chytl ji pláč; přemáhala jej, tajila. Vedle kráčel otec a tiše bohu děkoval, že ji vytrhl z římských osidel, že ji vyvádí z temné země ejpské.